<chapter id="gosgetstarted-1">
  <title>Erste Schritte</title>
  <highlights>
    <para>In diesem Kapitel erhalten Sie Informationen, die Sie zum Starten, Verwalten und Beenden einer Sitzung in Java Desktop System ben&ouml;tigen.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gosgetstarted-69">
    <title>Anmelden beim Desktop</title>
    <indexterm>
      <primary>Sitzungen</primary>
      <secondary>Starten</secondary>
    </indexterm>
    <para>Eine Sitzung dauert von der Anmeldung bis zur Abmeldung aus Java Desktop System. Ihr Einstiegspunkt zu Java Desktop System ist der Anmeldebildschirm. Der Anmeldebildschirm enth&auml;lt Felder, in die Sie Ihren Benutzernamen und das Passwort eingeben. Dar&uuml;ber hinaus k&ouml;nnen Sie hier verschiedene Anmeldeoptionen festlegen, so zum Beispiel die Sprache Ihrer Sitzung.</para>
    <para>Die Sitzung wird gestartet, wenn Sie sich anmelden. Sobald Ihr Benutzername und Ihr Kennwort &uuml;berpr&uuml;ft worden sind, wird der Sitzungsmanager gestartet. &Uuml;ber den Sitzungsmanager k&ouml;nnen Sie die Sitzung verwalten. So k&ouml;nnen Sie beispielsweise den Status der letzten Sitzung speichern und zu dieser Sitzung zur&uuml;ckkehren, wenn Sie sich das n&auml;chste Mal anmelden. Der Sitzungsmanager speichert folgende Parameter und stellt sie nach der n&auml;chsten Anmeldung wieder her: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Die Einstellungen f&uuml;r das Aussehen und das Verhalten, zum Beispiel Schrift-, Farb- und Mauseinstellungen. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Die von Ihnen ausgef&uuml;hrten Anwendungen, zum Beispiel das Dateimanager- und das Texteditorfenster. Vom Sitzungsmanager nicht verwaltete Anwendungen k&ouml;nnen nicht gespeichert und wiederhergestellt werden. Wenn Sie beispielsweise den Editor <application>vi</application> von der Befehlszeile in einem Terminal-Fenster aus starten, kann der Sitzungsmanager die Editorsitzung nicht wiederherstellen. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2>
      <title>So melden Sie sich in Linux beim Desktop an</title>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>anmelden</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Anmelden</primary>
        <secondary>zu Sitzung</secondary>
      </indexterm>
      <para>F&uuml;hren Sie die folgenden Schritte aus, um sich beim Desktop anzumelden:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Klicken Sie auf dem Anmeldebildschirm auf das Symbol <guilabel>Sitzung</guilabel>. W&auml;hlen Sie aus der Liste der verf&uuml;gbaren Desktop-Umgebungen Java Desktop System aus. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihren Benutzernamen im Feld <guilabel>Benutzername</guilabel> ein und dr&uuml;cken Sie die <keycap>Eingabetaste</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihr Passwort im Feld <guilabel>Passwort</guilabel> ein und dr&uuml;cken Sie die <keycap>Eingabetaste</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Bei erfolgreicher Anmeldung startet der Sitzungsmanager eine Sitzung. Wenn Sie sich zum ersten Mal anmelden, startet der Sitzungsmanager eine neue Sitzung. Wenn Sie sich vorher bereits einmal angemeldet hatten, stellt der Sitzungsmanager Ihre letzte Sitzung wieder her (vorausgesetzt, Sie hatten beim Abmelden Ihre Sitzungseinstellungen gespeichert).</para>
      <para>Wenn Sie das System vor dem Anmelden herunterfahren oder neu starten m&ouml;chten, klicken Sie auf dem Anmeldebildschirm auf das Symbol <guilabel>Aktionen</guilabel>. Es erscheint ein Dialogfeld. W&auml;hlen Sie die gew&uuml;nschte Option und klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton>. </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>So melden Sie sich in Linux in einer anderen Sprache an</title>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>andere Sprache, anmelden</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Sprache, anmelden in einer anderen</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Anmelden</primary>
        <secondary> zu einer Sitzung in einer anderen Sprache</secondary>
      </indexterm>
      <para>Um sich beim Desktop in einer anderen Sprache anzumelden, f&uuml;hren Sie die folgenden Schritte aus.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Klicken Sie auf dem Anmeldebildschirm auf das Symbol <guilabel>Sprache</guilabel>. W&auml;hlen Sie die gew&uuml;nschte Sprache aus der Liste der verf&uuml;gbaren Sprachen aus. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihren Benutzernamen im Feld <guilabel>Benutzername</guilabel> ein und dr&uuml;cken Sie die <keycap>Eingabetaste</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihr Passwort im Feld <guilabel>Passwort</guilabel> ein und dr&uuml;cken Sie die <keycap>Eingabetaste</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>Wenn Sie sich bei einer Sitzung in einer anderen Sprache anmelden, legen Sie damit die Sprache der Benutzeroberfl&auml;che fest. Eine Tastaturbelegung f&uuml;r die Sitzung wird hierdurch noch nicht festgelegt. Verwenden Sie hierzu die Panel-Anwendung <application>Tastaturbelegungsumschalter</application>.</para>
      </note>
      <para><firstterm>Panel-Anwendungen</firstterm> sind kleine interaktive Anwendungen, die in einem Panel laufen. Dazu z&auml;hlt beispielsweise der <application>CD-Player</application>. Jede Panel-Anwendung besitzt eine einfache Benutzeroberfl&auml;che, die Sie mit der Maus oder der Tastatur bedienen k&ouml;nnen. </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>So melden Sie sich im Betriebssystem Solaris beim Desktop an</title>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>Anmelden</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Anmelden</primary>
      </indexterm>
      <para>F&uuml;hren Sie die folgenden Schritte aus, um sich beim Desktop anzumelden:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>W&auml;hlen Sie <menuchoice><guimenu>Options</guimenu><guimenuitem>Session</guimenuitem></menuchoice>. W&auml;hlen Sie aus der Liste der verf&uuml;gbaren Desktop-Umgebungen Java Desktop System aus.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie im Dialogfeld <guilabel>Anmelde-Manager</guilabel> Ihren Benutzernamen ein und klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie im Dialogfeld <guilabel>Anmelde-Manager</guilabel> Ihr Passwort ein, und klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Bei erfolgreicher Anmeldung startet der Sitzungsmanager eine Sitzung. Wenn Sie sich zum ersten Mal anmelden, startet der Sitzungsmanager eine neue Sitzung. Hatten Sie sich schon vorher einmal angemeldet, stellt der Sitzungsmanager die letzte Sitzung wieder her.</para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>So melden Sie sich im Betriebssystem Solaris in einer anderen Sprache an</title>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>andere Sprache, anmelden</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Sprache, anmelden in einer anderen</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Anmelden</primary>
        <secondary> zu einer Sitzung in einer anderen Sprache</secondary>
      </indexterm>
      <para>Um sich beim Desktop in einer anderen Sprache anzumelden, f&uuml;hren Sie die folgenden Schritte aus.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>W&auml;hlen Sie im Anmeldedialogfeld <menuchoice><guimenu>Options</guimenu><guimenuitem>Session</guimenuitem></menuchoice>. W&auml;hlen Sie aus der Liste der verf&uuml;gbaren Desktop-Umgebungen Java Desktop System aus.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>W&auml;hlen Sie im Anmeldedialogfeld <menuchoice><guimenu>Options</guimenu><guimenuitem>Language</guimenuitem></menuchoice>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>W&auml;hlen Sie die Sprachgruppe, die die gew&uuml;nschte Sprache enth&auml;lt.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>W&auml;hlen Sie eine Sprache.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Melden Sie sich an.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Die Standardsprache f&uuml;r Ihr System wird vom Systemadministrator eingestellt. &Uuml;ber das Men&uuml; <guimenu>Optionen</guimenu> im <guilabel>Anmelde-Manager</guilabel> haben Sie Zugriff auf andere Sprachen. Wenn Sie eine Sprache im Men&uuml; <guimenu>Optionen</guimenu> ausw&auml;hlen, stellt das System die Variable LANG f&uuml;r Ihre Sitzung ein. Das System kehrt am Ende der Sitzung dann zur Standardsprache zur&uuml;ck. </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosstartsession-88">
    <title>Beim ersten Anmelden</title>
    <para>Wenn Sie zum ersten Mal eine Sitzung starten, sehen Sie einen Startbildschirm mit einem Panel am unteren Bildschirmrand und verschiedenen Symbolen auf dem Desktop-Hintergrund.</para>
    <sect2 id="chap3-8">
      <title>Desktop-Anfangskonfiguration</title>
      <para>In diesem Abschnitt wird beschrieben, was Sie beim ersten Start einer Sitzung sehen. Es ist m&ouml;glich, dass Ihr Systemadministrator den Standard-Panel am unteren Bildschirmrand an die lokalen Anforderungen bei Ihnen angepasst hat, sodass der Panel auf Ihrem Computer u. U. leicht von dieser Abbildung abweicht.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/jds_fulldesktop.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Die Grafiken sind selbsterklärend.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Der Startbildschirm von Java Desktop System umfasst normalerweise folgende Komponenten: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Dieser Computer</guilabel>
          </para>
          <para>Hier&uuml;ber greifen Sie auf Datentr&auml;ger- und Konfigurationsinformationen Ihres Systems zu. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Dokumente</guilabel>
          </para>
          <para>Erm&ouml;glicht den direkten Zugriff auf die in Ihrem Standardverzeichnis gespeicherten Dateien.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Netzwerkstationen</guilabel>
          </para>
          <para>Erm&ouml;glicht den Zugriff auf die Computer in der Netzwerkumgebung &uuml;ber ein einziges Verzeichnis.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Papierkorb</guilabel>
          </para>
          <para>Stellt einen vor&uuml;bergehenden Aufbewahrungsort f&uuml;r Dateien, Ordner oder Desktopobjekte dar, die Sie zu einem sp&auml;teren Zeitpunkt entweder wiederherstellen oder definitiv l&ouml;schen k&ouml;nnen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>StarOffice 7</guilabel>
          </para>
          <para>Startet die Anwendung StarOffice.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guilabel>Wissenswertes &uuml;ber Java&trade; Desktop System</guilabel>
          </para>
          <para>&Ouml;ffnet einen Hilfe-Browser, mit dem Sie auf eine &Uuml;bersicht zu <application>Java Desktop System</application> zugreifen k&ouml;nnen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Panel am unteren Bildschirmrand</para>
          <para>In der Voreinstellung umfasst das untere Kanten-Panel die folgenden Panel-Objekte: </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Schaltfl&auml;che <guibutton>Starten</guibutton>: Bietet Men&uuml;elemente f&uuml;r Anwendungen und Konfigurationstools in <application>Java Desktop System</application>. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Uhr</application>: Zeigt das Datum und die Uhrzeit in einem Panel an.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Desktop anzeigen</application>: Zeigt eine Schaltfl&auml;che an, durch deren Bet&auml;tigung alle ge&ouml;ffneten Fenster auf Symbolgr&ouml;&szlig;e reduziert werden. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Fensterliste</application>: Zeigt eine Schaltfl&auml;che f&uuml;r jedes ge&ouml;ffnete Fenster an. Sie k&ouml;nnen auf eine Fensterlistenschaltfl&auml;che klicken, um Fenster auf Symbolgr&ouml;&szlig;e zu verkleinern oder wiederherzustellen.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Benachrichtigungsfeld</application>: Zeigt Symbole verschiedener Anwendungen an, an der Sie die Aktivit&auml;t der Anwendungen erkennen k&ouml;nnen. Wenn Sie beispielsweise &uuml;ber den <application>CD-Player</application> eine CD wiedergeben, erscheint im <application>Benachrichtigungsfeld</application> ein CD-Symbol. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Arbeitsfl&auml;chen-Umschalter</application>: Zeigt eine visuelle Darstellung der Arbeitsfl&auml;chen an. Mit dem <application>Arbeitsfl&auml;chen-Umschalter</application> k&ouml;nnen Sie zwischen den verschiedenen Arbeitsfl&auml;chen wechseln. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Lautst&auml;rkeregelung</application> Zeigt eine Schaltfl&auml;che an, mit der Sie die Lautst&auml;rke Ihres Systems einstellen k&ouml;nnen.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Netzwerk&uuml;berwachung</application>: Zeigt ein Dialogfeld an, mit dessen Hilfe Sie die den Netzwerkverkehr &uuml;berwachen k&ouml;nnen.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Desktop-Hintergrund</para>
          <para>Der Desktop-Hintergrund liegt hinter allen anderen Komponenten von Java Desktop System. Er ist eine aktive Komponente der Benutzeroberfl&auml;che. Sie k&ouml;nnen Objekte auf dem Desktop-Hintergrund platzieren, um schnell auf Dateien und Verzeichnisse zuzugreifen oder h&auml;ufig benutzte Anwendungen zu starten. Es besteht auch die M&ouml;glichkeit, mit der rechten Maustaste auf den Desktop-Hintergrund zu klicken, um ein Men&uuml; zu &ouml;ffnen. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosstartsession-1">
    <title>So sperren Sie den Bildschirm</title>
    <indexterm>
      <primary>Sitzungen</primary>
      <secondary>Sperren des Bildschirms</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Sperren des Bildschirms</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Sperren (Schaltfl&auml;che)</primary>
    </indexterm>
    <para>Zum Sperren des Bildschirms f&uuml;hren Sie eine der folgenden Aktionen aus:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Klicken Sie auf <guimenu>Starten</guimenu>. W&auml;hlen Sie dann <guimenuitem> Bildschirm sperren</guimenuitem>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Wenn die Schaltfl&auml;che <guibutton>Sperren</guibutton> im Panel angezeigt wird, klicken Sie darauf<guibutton/>. </para>
        <para>Wenn Sie einem Panel die Schaltfl&auml;che <guibutton>Sperren</guibutton> hinzuf&uuml;gen m&ouml;chten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Panel. W&auml;hlen Sie <menuchoice><guimenu>Zum Panel hinzuf&uuml;gen</guimenu><guisubmenu>Aktionen</guisubmenu><guimenuitem>Sperren</guimenuitem></menuchoice>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Wenn Sie den Bildschirm sperren, wird der Bildschirmschoner gestartet. Zum Entsperren des Bildschirms bewegen Sie die Maus, um das Dialogfeld f&uuml;r die Bildschirmsperre aufzurufen. Geben Sie dort Ihren Benutzernamen und das Passwort ein, und dr&uuml;cken Sie die <keycap>Return</keycap>-Taste. </para>
    <note>
      <para>Um den Bildschirm ordnungsgem&auml;&szlig; sperren zu k&ouml;nnen, muss ein Bildschirmschoner aktiviert sein. </para>
    </note>
  </sect1>
  <sect1 id="gosstartsession-2">
    <title>Verwalten von Desktop-Sitzungen</title>
    <indexterm>
      <primary>Startanwendungen</primary>
      <secondary>sitzungsverwaltet</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Einstellungstools</primary>
      <secondary>Sitzungen</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Sitzungen</primary>
      <secondary>verwalten</secondary>
    </indexterm>
    <para>Verwenden Sie zur Konfiguration Ihrer Desktop-Sitzung das Einstellungstool <application>Sitzungen</application>. Das Einstellungstool <application>Sitzungen</application> erkennt die folgenden Anwendungsarten: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Von der Sitzung verwaltete Anwendungen. Wenn Sie die Einstellungen f&uuml;r Ihre Sitzung speichern, sichert der Sitzungsmanager alle von der Sitzung verwalteten Anwendungen. Wenn Sie sich ab- und sp&auml;ter wieder anmelden, startet der Sitzungsmanager die von der Sitzung verwalteten Anwendungen automatisch. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Nicht von der Sitzung verwaltete Anwendungen. Wenn Sie die Einstellungen f&uuml;r Ihre Sitzung speichern, sichert der Sitzungsmanager Anwendungen, die nicht von der Sitzung verwaltet werden, nicht. Wenn Sie sich ab- und sp&auml;ter wieder anmelden, startet der Sitzungsmanager Anwendungen, die nicht von der Sitzung verwaltet werden, nicht. Sie m&uuml;ssen die Anwendung manuell starten. Alternativ k&ouml;nnen Sie im Einstellungstool <application>Sitzungen</application> die nicht von der Sitzung verwalteten Anwendungen angeben, die automatisch gestartet werden sollen. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosstartsession-9">
      <title>So legen Sie das Verhalten bei An- und Abmeldungen fest</title>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>Anmeldeverhalten</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>Abmeldeverhalten</secondary>
      </indexterm>
      <para>Um einzurichten, wie sich eine Sitzung beim An- und Abmelden verh&auml;lt, verwenden Sie das Einstellungstool <application>Sitzungen</application>. Nehmen Sie die gew&uuml;nschten &Auml;nderungen im Registerabschnitt <guilabel>Sitzungsoptionen</guilabel> vor. Zum Beispiel k&ouml;nnen Sie festlegen, dass beim Anmelden ein Begr&uuml;&szlig;ungsbildschirm angezeigt wird. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-6">
      <title>So verwenden Sie Startanwendungen</title>
      <indexterm>
        <primary>Startprogramme</primary>
        <see>Startanwendungen</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>Arbeiten mit Startanwendungen</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Startanwendungen</primary>
        <secondary>nicht sitzungsverwaltet</secondary>
      </indexterm>
      <para>Sie k&ouml;nnen Ihre Sitzungen so konfigurieren, dass sie mit nicht von der Sitzung verwalteten Anwendungen starten. Die Konfiguration dieser Anwendungen geschieht &uuml;ber das Einstellungstool <application>Sitzungen</application>. Verwenden Sie den Registerabschnitt <guilabel>Startprogramme</guilabel>, um Anwendungen hinzuzuf&uuml;gen, zu bearbeiten und zu l&ouml;schen. Wenn Sie die Einstellungen speichern und sich abmelden, werden die Startanwendungen bei der n&auml;chsten Anmeldung automatisch gestartet. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-10">
      <title>So suchen Sie Anwendungen</title>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>Auflisten ge&ouml;ffneter Anwendungen</secondary>
      </indexterm>
      <para>Zum Auflisten der Anwendungen in der aktuellen Sitzung verwenden Sie das Einstellungstool <application>Sitzungen</application>. Im Registerabschnitt <guilabel>Aktuelle Sitzung</guilabel> werden die folgenden Anwendungen aufgelistet:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Alle momentan von Java Desktop System ausgef&uuml;hrten Anwendungen, die sich mit dem Sitzungsmanager verbinden lassen und ihren Anwendungsstatus speichern k&ouml;nnen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Alle Einstellungstools, die sich mit dem Sitzungsmanager verbinden lassen und ihren Anwendungsstatus speichern k&ouml;nnen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Mit dem Registerabschnitt <guilabel>Aktuelle Sitzung</guilabel> k&ouml;nnen Sie eine begrenzte Zahl von Aktionen an den Sitzungseigenschaften einer Anwendung oder eines Einstellungstools ausf&uuml;hren. So k&ouml;nnen Sie beispielsweise die Startreihenfolge und die Neustartmethode aller in der Liste genannten Anwendungen oder Einstellungstools von Java Desktop System bearbeiten. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosgetstarted-74">
      <title>So speichern Sie Ihre Einstellungen</title>
      <indexterm>
        <primary>Sitzungen</primary>
        <secondary>Speichern von Einstellungen</secondary>
      </indexterm>
      <para>Zum Speichern der Sitzungseinstellungen f&uuml;hren Sie die folgenden Schritte aus: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Konfigurieren Sie die Sitzung so, dass die Einstellungen am Ende der Sitzung automatisch gespeichert werden. Verwenden Sie zur Konfiguration Ihrer Sitzung das Einstellungstool <application>Sitzungen</application>. Das Einstellungstool <application>Sitzungen</application> wird gestartet. W&auml;hlen Sie die Option <guilabel>&Auml;nderungen der Sitzung automatisch speichern</guilabel> im Registerabschnitt <guilabel>Sitzungsoptionen</guilabel> aus.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Beenden Sie die Sitzung. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Wenn Sie Option <guilabel>&Auml;nderungen der Sitzung automatisch speichern</guilabel> nicht ausw&auml;hlen, werden Sie beim Abmelden in einem Dialogfeld gefragt, ob Sie die aktuellen Einstellungen speichern m&ouml;chten. Zum Speichern der Einstellungen w&auml;hlen Sie die entsprechende Option aus und setzen den Abmeldevorgang dann fort.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosgetstarted-73">
    <title>Abmelden</title>
    <indexterm>
      <primary>Sitzungen</primary>
      <secondary>Beenden</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Sitzungen</primary>
      <secondary>Abmelden</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Abmelden</primary>
    </indexterm>
    <para>Zum Beenden der Sitzung schlie&szlig;en Sie alle momentan aktiven Prozesse und f&uuml;hren eine der folgenden Aktionen aus:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Klicken Sie auf <guimenu>Starten</guimenu>. W&auml;hlen Sie dann <guimenuitem> Abmelden </guimenuitem> <replaceable>Benutzername</replaceable>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Wenn die Schaltfl&auml;che <guibutton>Abmelden</guibutton> im Panel angezeigt wird, klicken Sie darauf<guibutton/>. </para>
        <para>Wenn Sie einem Panel die Schaltfl&auml;che <guibutton>Abmelden</guibutton> hinzuf&uuml;gen m&ouml;chten, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Panel. W&auml;hlen Sie <menuchoice><guimenu>Zum Panel hinzuf&uuml;gen</guimenu><guisubmenu>Aktionen</guisubmenu><guimenuitem>Abmelden</guimenuitem></menuchoice>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Bevor Sie eine Desktop-Sitzung beenden, k&ouml;nnen Sie die aktuellen Einstellungen speichern, um die Sitzung zu einem sp&auml;teren Zeitpunkt wiederherzustellen. W&auml;hrend des Abmeldevorgangs werden Sie in einem Dialogfeld gefragt, ob Sie die aktuellen Einstellungen speichern m&ouml;chten. Im Einstellungstool <application>Sitzungen</application> k&ouml;nnen Sie eine Option ausw&auml;hlen, mit der die aktuellen Einstellungen automatisch gespeichert werden. </para>
  </sect1>
</chapter>
