<glossary id="glossary-1">
  <title>Glossario</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>applicazione del pannello</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Piccola applicazione interattiva che risiede all'interno di un pannello, ad esempio il <application>Lettore CD</application>. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>applicazione GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Applicazione che utilizza le librerie di programmazione standard di GNOME. Ad esempio, l'editor di testo <application>gedit</application> &egrave; un'applicazione GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>area di lavoro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un'area di lavoro &egrave; uno spazio definito del desktop in cui &egrave; possibile operare.  </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>attivare</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Rendere un file system accessibile per l'uso. Quando si attiva un file system, questo viene incluso nel file system esistente come sottodirectory. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>barra degli strumenti</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Barra che contiene i pulsanti associati ai comandi pi&ugrave; usati nell'applicazione. In genere, la barra degli strumenti si trova al di sotto della barra dei menu. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>barra dei menu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Barra posta nella parte superiore della finestra di un'applicazione che contiene i menu di quell'applicazione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>barra di stato</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Barra posta nella parte inferiore di una finestra che fornisce informazioni sullo stato corrente dei dati visualizzati. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>cassetto</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un cassetto &egrave; un'estensione scorrevole di un pannello che &egrave; possibile aprire e chiudere dall'icona corrispondente. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>collegamento simbolico</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Tipo speciale di file che punta a un altro file o a una cartella. Quando si esegue un'operazione su un collegamento simbolico, l'operazione viene eseguita sul file o sulla cartella a cui punta il collegamento. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-17">
    <glossterm>componente di visualizzazione</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Componente del File manager che permette di visualizzare un determinato tipo di file nel riquadro di visualizzazione. Il componente di visualizzazione pu&ograve; aggiungere ai menu del File manager opzioni rilevanti per quel tipo di file. Pu&ograve; anche permettere di usare i pulsanti di zoom del File manager per cambiare la dimensione degli elementi nel riquadro di visualizzazione.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-33">
    <glossterm>daemon del PDA</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Applicazione eseguita in backgroud che resta in attesa di un comando di sincronizzazione tra il PDA e il computer. Quando il PDA attiva la procedura di sincronizzazione con il computer, il daemon del PDA sincronizza i dati presenti sul PDA con quelli del computer. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>desktop</glossterm>
    <glossdef>
      <para>L'insieme di quanto appare in Java Desktop System, inclusi i pannelli, le icone, le applicazioni e lo sfondo del desktop.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>finestra di preferenze</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Strumento software dedicato che controlla una parte specifica del comportamento di Java Desktop System.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formattare</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Preparare un supporto di memorizzazione per l'uso con un determinato file system. Quando si formatta un supporto, si sostituiscono le informazioni preesistenti. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>indirizzo IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Identificativo numerico che designa uno specifico computer in una rete.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>nome DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Identificativo alfabetico di un computer all'interno di una rete. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>oggetto di sfondo del desktop</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Icona posta sullo sfondo del desktop che &egrave; possibile usare per aprire i file, le cartelle e le applicazioni.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ordine di stack</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ordine in cui le finestre vengono sovrapposte l'una all'altra sullo schermo. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-32">
    <glossterm>PDA</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Acronimo di Personal Digital Assistant. Computer palmare che &egrave; possibile utilizzare come agenda elettronica personale.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>pulsante di avvio</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Il pulsante di avvio &egrave; un pulsante che avvia una determinata applicazione, esegue un comando o apre un file. I pulsanti di avvio possono trovarsi nei pannelli o nei menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>riquadro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un riquadro &egrave; una suddivisione di una finestra. Ad esempio, la finestra del browser dei file contiene un riquadro laterale e un riquadro di visualizzazione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>scelte rapide</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una <firstterm>scelta rapida</firstterm> &egrave; un tasto o una combinazione di tasti che rappresenta un'alternativa al metodo standard di esecuzione di un'azione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>sfondo del desktop</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lo sfondo del desktop &egrave; l'area che si trova dietro gli altri componenti di Java Desktop System.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-22">
    <glossterm>slice</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Partizione di un disco. Le slice possono essere create sulle unit&agrave; Zip e Jaz. Sul desktop viene visualizzato un oggetto per ogni slice.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-26">
    <glossterm>tasto di scelta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>I tasti di scelta sono combinazioni di tasti usate per l'avvio delle applicazioni. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>tasto di scelta rapida</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Le scelte rapide sono combinazioni di tasti che permettono di eseguire velocemente un'operazione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Il tipo MIME (Multipurpose Internet Mail Extension) identifica il formato di un file. Le applicazioni utilizzano il tipo MIME per leggere correttamente i file. Ad esempio, un'applicazione di posta elettronica pu&ograve; utilizzare il tipo MIME <literal>image/png</literal> per rilevare che a un messaggio &egrave; allegato un file PNG (Portable Networks Graphic).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>URI (Uniform Resource Identifier)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un URI (Uniform Resource Identifier) &egrave; una stringa che identifica una determinata posizione all'interno di un file system o sul Web. Ad esempio, l'indirizzo di una pagina Web &egrave; un URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>URL (Uniform Resource Locator)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lo Uniform Resource Locator (URL) indica un indirizzo sul Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>vista</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Componente del File manager che permette di visualizzare una cartella in un modo particolare. Ad esempio, il File manager contiene una vista ad icone che permette di visualizzare il contenuto di una cartella in forma di icone. Il File manager contiene inoltre una vista alternativa che consente di visualizzare il contenuto di una cartella in forma di elenco. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
