<chapter id="goscustdesk-6">
  <title>Uso delle finestre di preferenze</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo spiega come aprire e utilizzare le finestre di preferenze per personalizzare Java Desktop System.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="jdsstartpreftools-2">
    <title>Apertura di una finestra di preferenze</title>
    <para>Le finestre di preferenze possono essere aperte nei modi seguenti:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <guimenu> Preferenze</guimenu>. Scegliere la finestra richiesta dai sottomenu. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Risorse del computer</guilabel> sullo sfondo del desktop. Nella directory <guilabel>Risorse del computer</guilabel> viene aperta una finestra del browser di file. Nella finestra del browser, fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Preferenze</guilabel> per aprire le finestre di preferenze disponibili. Fare doppio clic sulla categoria di interesse.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustaccess-11">
    <title>Impostazione delle preferenze per l'accesso facilitato </title>
    <indexterm>
      <primary>accesso facilitato</primary>
      <secondary>impostazione delle preferenze</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>accesso facilitato</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Supporto della tecnologia di aiuto</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Accesso facilitato</guisubmenu><guimenuitem>Supporto della tecnologia di aiuto</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Usare la finestra di preferenze <application>Tecnologia di aiuto</application> per abilitare le tecnologie di accesso facilitato in Java Desktop System. Questa finestra di preferenze pu&ograve; essere utilizzata anche per configurare l'avvio automatico al login delle tecnologie di accesso facilitato.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> elenca le preferenze relative all'accesso facilitato che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-14">
      <title>Preferenze della tecnologia di accesso facilitato</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Abilita le tecnologie di aiuto</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per abilitare le tecnologie di accesso facilitato in Java Desktop System.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Lettore schermo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per avviare l'applicazione <application>Lettore schermo</application> automaticamente al login.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Ingranditore</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per avviare l'applicazione <application>Ingranditore</application> automaticamente al login.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Tastiera a schermo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per avviare l'applicazione <application>Tastiera a schermo</application> automaticamente al login.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-7">
    <title>Personalizzazione dello sfondo del desktop </title>
    <indexterm>
      <primary>sfondo del desktop</primary>
      <secondary>personalizzazione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Java Desktop System, preferenze</primary>
      <see>finestre di preferenze</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary> finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Sfondo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sfondi</primary>
      <secondary>personalizzazione dello sfondo del desktop</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Sfondo del desktop</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guisubmenu>Visualizzazione</guisubmenu><guimenuitem>Sfondo del desktop</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Lo sfondo del desktop pu&ograve; essere personalizzato nei seguenti modi:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Selezionare un'immagine per lo sfondo del desktop. L'immagine viene sovrapposta al colore di sfondo del desktop. Il colore di sfondo rimane visibile se si seleziona un'immagine trasparente, oppure se l'immagine non copre l'intero sfondo del desktop.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selezionare un colore per lo sfondo del desktop. &Egrave; possibile selezionare un colore pieno oppure creare un effetto sfumato con due colori. La sfumatura viene prodotta miscelando gradualmente un colore con l'altro. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Per cambiare l'aspetto dello sfondo del desktop si pu&ograve; anche utilizzare il File manager.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> elenca le preferenze relative allo sfondo che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Preferenze per lo sfondo del desktop </title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Sfondo del desktop</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Permette di scegliere un'immagine da visualizzare sullo sfondo del desktop. Per scegliere l'immagine, fare clic sul pulsante <guibutton>Seleziona immagine</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo per la selezione dell'immagine. Usare le funzioni disponibili per scegliere l'immagine desiderata. Dopo aver scelto l'immagine, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Stile</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per specificare le modalit&agrave; di visualizzazione dell'immagine, selezionare una delle opzioni seguenti dalla casella di riepilogo <guilabel>Stile</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centrata</guilabel>: visualizza l'immagine al centro dello sfondo del desktop.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Riempi schermo</guilabel>: ingrandisce l'immagine in modo che occupi l'intero schermo, mantenendone le proporzioni. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ridimensionata</guilabel>: ingrandisce l'immagine in modo da occupare l'intero schermo mantenendone le proporzioni.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Affiancata</guilabel>: ingrandisce l'immagine in modo da occupare l'intero schermo mantenendone le proporzioni. </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Aggiungi sfondo</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Fare clic su <guilabel>Aggiungi sfondo</guilabel> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Aggiungi sfondi</guilabel>. Scegliere lo sfondo desiderato e fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Rimuovi</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Scegliere lo <guibutton>Sfondo del desktop</guibutton> che si desidera rimuovere e fare clic su <guilabel>Rimuovi</guilabel>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Colori del desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per specificare uno schema di colori, usare le opzioni della casella di riepilogo <guilabel>Stile sfondo</guilabel> e i pulsanti di selezione dei colori.</para>
              <para>Per specificare lo schema di colori si pu&ograve; procedere nei modi seguenti:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Scegliere <guilabel>Colore solido</guilabel> dalla casella di riepilogo a discesa <guilabel>Stile sfondo</guilabel> per specificare un singolo colore per lo sfondo del desktop. </para>
                  <para>Per scegliere il colore desiderato, fare clic sul pulsante <guibutton>Colore</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Selezionare un colore</guilabel>. Scegliere un colore e fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Scegliere <guilabel>Sfumatura orizzontale</guilabel> dalla casella di riepilogo a discesa <guilabel>Stile sfondo</guilabel>. Questa opzione crea un effetto sfumato dal bordo sinistro al bordo destro dello schermo.</para>
                  <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Colore a sinistra</guibutton> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Selezionare un colore</guilabel>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo sinistro.</para>
                  <para>Fare clic su <guibutton>Colore a destra</guibutton>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo destro.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Scegliere <guilabel>Sfumatura verticale</guilabel> dalla casella di riepilogo a discesa <guilabel>Stile sfondo</guilabel>. Questa opzione crea un effetto sfumato dal bordo superiore al bordo inferiore dello schermo.</para>
                  <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Colore in alto</guibutton> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Selezionare un colore</guilabel>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo superiore.</para>
                  <para>Fare clic su <guibutton>Colore in basso</guibutton>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo inferiore.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustlookandfeel-39">
    <title>Configurazione di un server del database dei CD </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>server del database dei CD</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Server del database dei CD</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Server del database dei CD</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Server del database dei CD</application> permette di configurare un server del database dei CD interrogabile dal sistema. Il server del database contiene informazioni sui CD quali il nome dell'artista, il titolo e l'elenco delle tracce. Quando un'applicazione riproduce un CD, pu&ograve; interrogare il server del database per ottenere informazioni sul contenuto del CD e visualizzarle. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustlookandfeel-TBL-101"/> descrive le preferenze disponibili nella finestra <application>Server del database dei CD</application>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-101">
      <title>Preferenze del server del database dei CD </title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Non inviare informazioni</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione se non si desidera inviare informazioni al server del database di CD.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Invia le informazioni reali</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per inviare il proprio nome e il nome host al server del database di CD.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Invia altre informazioni</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per inviare un altro nome e un diverso nome host al server del database di CD. Inserire il nome nel campo <guilabel>Nome</guilabel>. Inserire il nome host nel campo <guilabel>Nome host</guilabel>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Server FreeDB per round robin</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>FreeDB &egrave; un database di CD. Il server FreeDB round robin &egrave; una configurazione di server FreeDB su cui viene diviso il carico di lavoro. Selezionare questa opzione per accedere al database di CD FreeDB da questo server.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Altro server FreeDB</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per accedere al database di CD FreeDB da un altro server. Selezionare il server desiderato dalla tabella dei server.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Aggiorna la lista dei server</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic su questo pulsante per aggiornare l'elenco dei server FreeDB disponibili nella tabella dei server.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Altro server</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per usare un altro server del database di CD. Inserire il nome del server su cui risiede il database nel campo <guilabel>Nome host</guilabel>. Inserire il numero di porta da cui &egrave; possibile accedere al database nel campo <guilabel>Porta</guilabel>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdoc-7">
    <title>Configurazione delle associazioni di file </title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>Associazioni di file</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tipi di file</primary>
      <secondary>configurazione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>servizi</primary>
      <secondary>configurazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Associazioni di file</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu> Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Associazioni di file</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Associazioni di file</application> permette di configurare i seguenti aspetti:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Tipi di file</term>
        <listitem>
          <para>&Egrave; possibile specificare le modalit&agrave; di visualizzazione e di modifica dei diversi tipi di file. Ad esempio, &egrave; possibile specificare l'icona da utilizzare per rappresentare un determinato tipo di file. Oppure, &egrave; possibile specificare che i file di testo vengano aperti automaticamente in un editor.</para>
          <para>Il File manager e altre applicazioni del desktop determinano il tipo di file esaminandone il contenuto. Se le prime righe non permettono di determinare il tipo di file, l'applicazione controlla il nome del file.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Servizi</term>
        <listitem>
          <para>Un <firstterm>URI (Uniform Resource Identifier)</firstterm> &egrave; una stringa che identifica una determinata posizione all'interno di un file system o sul Web. Ad esempio, l'indirizzo di una pagina Web &egrave; un URI. Un <firstterm>servizio</firstterm> &egrave; un protocollo o un'attivit&agrave; richiesta da un URI. Ad esempio, l'URI <literal>http://www.gnome.org</literal> richiede il servizio <literal>http</literal>. </para>
          <para>Associando un'applicazione a un servizio, &egrave; possibile fare in modo che l'applicazione esegua l'attivit&agrave; richiesta da quel servizio. Ad esempio, &egrave; possibile associare il proprio browser Web preferito al servizio <literal>http</literal>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>La <xref linkend="goscustdoc-TBL-8"/> descrive gli elementi della finestra di preferenze <application>Associazioni di file</application>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdoc-TBL-8">
      <title>Elementi della finestra di preferenze Associazioni di file </title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Tabella  </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per visualizzare il contenuto di una categoria di tipi di file, fare clic sulla freccia a destra posta accanto al nome della categoria. La categoria viene espansa e viene visualizzata una descrizione di ogni tipo di file con l'estensione associata. </para>
              <para>Per selezionare un tipo di file, fare clic sulla voce corrispondente.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guibutton>Aggiungi tipo di file</guibutton> </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic su questo pulsante per aggiungere un tipo di file. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="goscustlookandfeel-28"/>. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Aggiungi servizio</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic su questo pulsante per aggiungere un servizio. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="goscustlookandfeel-30"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Impostazioni</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <indexterm>
                <primary>tipi di file</primary>
                <secondary>modifica</secondary>
              </indexterm>
              <indexterm>
                <primary>servizi</primary>
                <secondary>modifica</secondary>
              </indexterm>
              <para>Per modificare un tipo di file, un servizio o una categoria di tipi di file, selezionare la voce desiderata e fare clic su <guibutton>Impostazioni</guibutton>. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Rimuovi</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per eliminare un tipo di file o un servizio, selezionare l'elemento da eliminare e fare clic su <guibutton>Rimuovi</guibutton>. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <sect2 id="goscustlookandfeel-28">
      <title>Aggiungere un tipo di file </title>
      <indexterm>
        <primary>tipi di file</primary>
        <secondary>aggiunta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un tipo di file, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di preferenze <application>Associazioni di file</application>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi tipo di file</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire le propriet&agrave; del tipo di file nella finestra di dialogo <guilabel>Aggiungi tipo di file</guilabel>. La tabella seguente descrive gli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Aggiungi tipo di file</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="37.42*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="62.58*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrizione </para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Nessuna icona</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Scegliere un'icona che rappresenti il tipo di file. Per scegliere un'icona, fare clic sul pulsante <guibutton>Nessuna icona</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo per la selezione dell'icona. Scegliere un'icona dalla finestra di dialogo. In alternativa, per scegliere un'icona da un'altra directory, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver scelto l'icona, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Descrizione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Inserire una descrizione del tipo di file.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Inserire il tipo MIME per questo tipo di file. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Categoria</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Inserire la categoria in cui si desidera inserire il tipo di file specificato. Fare clic su <guibutton>Scegli</guibutton> per scegliere una categoria dalla finestra di dialogo <guilabel>Scegliere una categoria di file</guilabel>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Estensioni dei nomi dei file</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Inserire le estensioni del nome da associare al tipo di file. Inserire l'estensione del tipo di file nel campo di sinistra e premere <keycap>Invio</keycap>. Per eliminare un'estensione, selezionarla nel campo di destra e fare clic su <guibutton>Rimuovi</guibutton>. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Componente di visualizzazione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare il componente di visualizzazione da utilizzare per visualizzare i file di questo tipo nel File manager.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Azione predefinita</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare l'applicazione predefinita da utilizzare per aprire i file di questo tipo.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Programma da eseguire</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Specificare il programma da associare al tipo di file. Inserire in questo campo il comando di avvio del programma. In alternativa, per scegliere un comando gi&agrave; inserito in precedenza, fare clic sul pulsante con la freccia in gi&ugrave; e scegliere il comando da eseguire.</para>
                    <para>&Egrave; anche possibile usare il pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton> e scegliere il comando da eseguire. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Esegui in un terminale</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per eseguire il programma in una finestra di terminale. Questa opzione &egrave; particolarmente adatta per i programmi che non creano una propria finestra di esecuzione.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustlookandfeel-30">
      <title>Aggiungere un servizio </title>
      <indexterm>
        <primary>servizi</primary>
        <secondary>aggiunta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un servizio, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di preferenze <application>Associazioni di file</application>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Aggiungi servizio</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire le propriet&agrave; del servizio nella finestra di dialogo <guilabel>Aggiungi servizio</guilabel>. La tabella seguente descrive gli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Aggiungi servizio</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="41.22*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="58.78*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrizione </para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Descrizione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Inserire una descrizione del servizio.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Protocollo</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Inserire il protocollo da usare per il servizio.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Programma da eseguire</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Le informazioni verranno fornite in una futura versione. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Programma</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Specificare il programma da associare al servizio. Inserire in questo campo il comando di avvio del programma. In alternativa, per scegliere un comando gi&agrave; inserito in precedenza, fare clic sul pulsante con la freccia in gi&ugrave; e scegliere il comando da eseguire.</para>
                    <para>&Egrave; anche possibile usare il pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton> e scegliere il comando da eseguire.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Esegui in un terminale</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per eseguire il programma in una finestra di terminale. Questa opzione &egrave; particolarmente adatta per i programmi che non creano una propria finestra di esecuzione.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosnautilus-15">
    <title>Impostazione delle preferenze per le cartelle </title>
    <indexterm>
      <primary>File manager</primary>
      <secondary>personalizzazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>&Egrave; possibile personalizzare le cartelle in base alle proprie preferenze e necessit&agrave;. Questa sezione spiega come personalizzare le preferenze relative alle cartelle. </para>
    <sect2 id="gosnautilus-17">
      <title>Impostazione delle preferenze </title>
      <indexterm>
        <primary>File manager</primary>
        <secondary>preferenze</secondary>
        <tertiary>introduzione</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>preferenze, File manager</primary>
        <see>preferenze per le cartelle</see>
      </indexterm>
      <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Cartelle</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu> Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Cartelle</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>In alternativa, utilizzare la finestra di dialogo <guilabel>Preferenze per le cartelle</guilabel> per impostare le preferenze del File manager. Per visualizzare la finestra di dialogo <guilabel> Preferenze per le cartelle</guilabel>, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice> da qualsiasi finestra del browser di file.</para>
      <para>&Egrave; possibile impostare le seguenti categorie di preferenze: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Le impostazioni predefinite per le viste.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Il comportamento di file e cartelle, dei file di testo eseguibili e del <guilabel>Cestino</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Le informazioni visualizzate nelle didascalie delle icone.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Le opzioni di anteprima per migliorare le prestazioni del File manager. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="gosnautilus-438">
        <title>Impostare le preferenze di visualizzazione </title>
        <indexterm>
          <primary>File manager</primary>
          <secondary>preferenze</secondary>
          <tertiary>viste</tertiary>
        </indexterm>
        <para>&Egrave; possibile specificare una vista predefinita e scegliere le relative opzioni di ordinamento e visualizzazione. &Egrave; inoltre possibile specificare le impostazioni predefinite per le viste ad icone e ad elenco. Per specificare le impostazioni di visualizzazione predefinite, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Visualizzazione</guilabel> per visualizzarla.</para>
        <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-30"/> mostra le preferenze di visualizzazione che &egrave; possibile modificare. </para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-30">
          <title>Preferenze di visualizzazione</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Visualizza nuove cartelle usando</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare la vista predefinita per le cartelle. Quando si apre una cartella, il suo contenuto viene visualizzato usando la vista selezionata.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Disponi elementi</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare le caratteristiche in base alle quali si desidera ordinare gli oggetti nelle cartelle a cui &egrave; applicata la vista selezionata.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Elencare le cartelle prima dei file</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare questa opzione per elencare il contenuto delle cartelle mostrando le cartelle prima dei file.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Mostrare file nascosti e di backup</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare questa opzione per mostrare i file nascosti e i file di backup nel riquadro di visualizzazione. Il primo carattere nel nome di un file nascosto &egrave; il punto (.). L'ultimo carattere nel nome di un file di backup &egrave; la tilde (~).</para>
                  <para>Per nascondere un file dal riquadro di visualizzazione, &egrave; possibile aggiungere al suo nome l'estensione <filename>.hidden</filename>. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Livello di zoom predefinito</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Vista a icone e vista ad elenco. Selezionare il livello di zoom predefinito per le cartelle a cui &egrave; applicata la vista selezionata. Il livello di zoom determina le dimensioni degli oggetti visualizzati.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Usa disposizione compatta</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per disporre gli oggetti nella vista ad icone a distanza pi&ugrave; ravvicinata.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Testo accanto alle icone</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare questa opzione per collocare le didascalie delle icone in posizione laterale anzich&eacute; al di sotto dell'icona.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Mostrare solo le cartelle</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare solo le cartelle nell'<guilabel>Albero</guilabel> nel riquadro laterale.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-56">
        <title>Impostare le preferenze di comportamento </title>
        <indexterm>
          <primary>File manager</primary>
          <secondary>preferenze</secondary>
          <tertiary>comportamento</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Per impostare le preferenze relative a file e cartelle, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem> Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Comportamento</guilabel> per visualizzarla.</para>
        <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-37"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per i file e le cartelle. </para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-37">
          <title>Preferenze per il comportamento di file e cartelle</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="35.09*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="64.91*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Opzione</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Singolo clic per attivare gli oggetti</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per eseguire l'azione predefinita per un oggetto facendovi clic. Se questa opzione &egrave; selezionata e si punta su un elemento, il titolo di quell'elemento viene sottolineato.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para><guilabel>Doppio clic per attivare gli oggetti</guilabel> </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per eseguire l'azione predefinita per un oggetto facendovi un doppio clic.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6">
                  <para>
                    <guilabel>Eseguire i file di testo eseguibili quando vengono cliccati</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7">
                  <para>Selezionare questa opzione per attivare l'esecuzione di un file eseguibile in risposta alla sua selezione. I file eseguibili sono file di testo che possono essere eseguiti, ad esempio gli script delle shell. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6">
                  <para><guilabel>Mostrare i file di testo eseguibili quando vengono cliccati</guilabel> </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare il contenuto dei file eseguibili in risposta alla loro selezione.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Chiedi ogni volta</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare una finestra di dialogo ogni volta che si sceglie un file eseguibile. La finestra di dialogo permette di scegliere se eseguire o visualizzare il file.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6">
                  <para><guilabel>Confermare lo svuotamento del Cestino o l'eliminazione dei file</guilabel> </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare un messaggio di conferma prima di vuotare il <guilabel>Cestino</guilabel> o prima di eliminare un file.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para><guilabel>Includere un comando &laquo;Elimina&raquo; che scavalchi il Cestino</guilabel> </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7">
                  <para>Selezionare questa opzione per aggiungere una voce <guimenuitem>Elimina</guimenuitem> ai seguenti menu:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Al menu <guimenu>Modifica</guimenu>.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Il menu a comparsa che viene visualizzato facendo clic con il pulsante destro del mouse su un file, su una cartella o su un oggetto dello sfondo del desktop. </para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                  <para>Quando si seleziona un elemento e si sceglie il comando <guimenuitem>Elimina</guimenuitem>, quell'elemento viene eliminato immediatamente dal file system.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-439">
        <title>Impostare le preferenze per le didascalie delle icone </title>
        <indexterm>
          <primary>File manager</primary>
          <secondary>icone</secondary>
          <tertiary>preferenze per le didascalie</tertiary>
        </indexterm>
        <indexterm>
          <primary>File manager </primary>
          <secondary>preferenze</secondary>
          <tertiary>didascalie delle icone</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Le didascalie delle icone mostrano il nome del file o della cartella corrispondente nella vista ad icone. La didascalia contiene altri tre elementi di informazione relativi al file o alla cartella. Le informazioni aggiuntive sono visualizzate dopo il nome del file. Nella visualizzazione normale &egrave; visibile un solo elemento di informazione, ma ingrandendo l'icona diventano visibili anche gli altri elementi. &Egrave; possibile modificare i tipi di informazioni aggiuntive da visualizzare nelle didascalie delle icone. </para>
        <para>Per impostare le preferenze relative alle didascalie delle icone, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem> Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Titoli delle icone</guilabel> per visualizzarla. </para>
        <para>Selezionare gli elementi di informazione che si desidera visualizzare nelle didascalie delle icone usando le tre caselle di riepilogo. Selezionare il primo elemento dalla prima casella di riepilogo, il secondo dalla seconda casella di riepilogo e cos&igrave; via. La tabella seguente descrive gli elementi di informazione che &egrave; possibile selezionare:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Informazione</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Dimensione</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per visualizzare la dimensione dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tipo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per visualizzare la descrizione del tipo MIME dell'elemento dalla finestra <application>Tipi di file e programmi</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Data di modifica</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per visualizzare la data dell'ultima modifica dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Data di accesso</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per visualizzare la data dell'ultimo accesso all'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Proprietario</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per visualizzare il proprietario dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Gruppo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per visualizzare il gruppo a cui appartiene l'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Permessi</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para><indexterm><primary>autorizzazioni</primary><secondary>visualizzazione come caratteri</secondary></indexterm>Scegliere questa opzione per visualizzare le autorizzazioni dell'elemento come serie di tre caratteri, ad esempio <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Permessi ottali</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para><indexterm><primary>autorizzazioni</primary><secondary>visualizzazione in notazione ottale</secondary></indexterm>Scegliere questa opzione per visualizzare le autorizzazioni dell'elemento in notazione ottale, ad esempio <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per visualizzare il tipo MIME dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Niente</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Scegliere questa opzione per non visualizzare nessuna informazione sull'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-490">
        <title>Impostare le preferenze per le colonne degli elenchi</title>
        <para>&Egrave; possibile specificare quali informazioni visualizzare nelle visualizzazioni ad elenco nelle finestre del File manager. Ad esempio, &egrave; possibile specificare quali colonne visualizzare in un elenco e in quale ordine.</para>
        <para>Per impostare le preferenze relative alle colonne degli elenchi, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem> Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Elenca colonne</guilabel> per visualizzare le opzioni corrispondenti. </para>
        <para>Per specificare che una colonna deve essere visualizzata nella vista ad elenco, selezionare l'opzione corrispondente alla colonna e fare clic sul pulsante <guibutton>Mostra</guibutton>. Per rimuovere una colonna dalla vista ad elenco, selezionare l'opzione corrispondente alla colonna e fare clic sul pulsante <guibutton>Nascondi</guibutton>.</para>
        <para>Usare i pulsanti <guibutton>Sposta in alto</guibutton> e <guibutton>Sposta in basso</guibutton> per specificare la posizione delle colonne nella vista ad elenco.</para>
        <para>Per usare le colonne e le posizioni delle colonne predefinite, fare clic sul pulsante <guibutton>Usa predefinito</guibutton>. </para>
        <para>La tabella seguente descrive le colonne che &egrave; possibile visualizzare:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Informazione</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Nome</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare il nome dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Dimensione</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare la dimensione dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Tipo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare la descrizione del tipo MIME dell'elemento dalla finestra di preferenze <application>Tipi di file e programmi</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Data di modifica</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare la data dell'ultima modifica dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Data ultimo accesso</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare la data dell'ultimo accesso all'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Gruppo</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare il gruppo a cui appartiene l'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Tipo MIME</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare il tipo MIME dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Autorizzazioni ottali</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para><indexterm><primary>autorizzazioni</primary><secondary>visualizzazione in notazione ottale</secondary></indexterm>Selezionare questa opzione per visualizzare le autorizzazioni dell'elemento nella notazione ottale, ad esempio <computeroutput> 764</computeroutput>. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Proprietario</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare il proprietario dell'elemento.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Permessi</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para><indexterm><primary>autorizzazioni</primary><secondary>visualizzazione come caratteri</secondary></indexterm>Selezionare questa opzione per visualizzare le autorizzazioni
dell'elemento come serie di tre caratteri, ad esempio  <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-60">
        <title>Impostare le preferenze per l'anteprima </title>
        <indexterm>
          <primary>File manager</primary>
          <secondary>preferenze</secondary>
          <tertiary>anteprima</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Il File manager include alcune funzioni di anteprima dei file. Le funzioni di anteprima possono influire sulla velocit&agrave; con cui il File manager risponde alle richieste. &Egrave; tuttavia possibile modificare il comportamento di alcune di queste richieste per migliorare la velocit&agrave; del File manager. Per ogni preferenza, &egrave; possibile selezionare una delle opzioni descritte nella tabella seguente:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="35.09*"/>
            <colspec colwidth="64.91*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Opzione</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Sempre</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Esegue l'azione sia sui file locali che sui file residenti in altri file system.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Solo per i file locali</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Esegue l'azione solo sui file locali.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Mai</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Non esegue mai l'azione. </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Per impostare le preferenze per l'anteprima, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Anteprima</guilabel> per visualizzarla. </para>
        <para>La <xref linkend="gosnautilus-TBL-41"/> mostra le preferenze relative all'anteprima che &egrave; possibile modificare.</para>
        <table frame="topbot" id="gosnautilus-TBL-41">
          <title>Preferenze per l'anteprima</title>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione </para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Mostrare il testo nelle icone</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare un'opzione per specificare quando visualizzare il contenuto dei file di testo nell'icona che li rappresenta. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <guilabel>Mostrare provini e miniature</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare un'opzione per specificare quando visualizzare le miniature dei file grafici. Il File manager memorizza i provini per ogni cartella in una directory <filename>.thumbnails</filename> situata un livello pi&ugrave; in basso rispetto alla cartella.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Solo per file pi&ugrave; piccoli di</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Specificare la dimensione massima dei file per i quali il File manager deve creare i provini.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para><guilabel>Anteprima dei file audio</guilabel> </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Selezionare un'opzione per specificare quando riprodurre un'anteprima dei file audio. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <guilabel>Calcolare il numero di oggetti</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Selezionare un'opzione per specificare quando visualizzare il numero di voci nelle cartelle. Se &egrave; stata impostata la vista a icone, pu&ograve; essere necessario aumentare il livello di zoom predefinito nella scheda <guilabel>Viste</guilabel> perch&eacute; nelle cartelle sia visibile il numero di voci specificato.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosnautilus-50">
      <title>Modifica degli sfondi </title>
      <indexterm>
        <primary>File manager</primary>
        <secondary>modifica degli sfondi</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>sfondi</primary>
        <secondary>modifica dei componenti</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il File manager include una serie di sfondi che &egrave; possibile utilizzare per cambiare l'aspetto dei seguenti componenti dello schermo. </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Desktop</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Riquadro laterale e riquadro di visualizzazione delle finestre del browser di file</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pannelli</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per cambiare lo sfondo di un componente dello schermo, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem> Sfondi e simboli</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per visualizzare l'elenco dei motivi che &egrave; possibile usare sullo sfondo, fare clic sul pulsante <guibutton>Motivi</guibutton> nella finestra di dialogo <guilabel>Sfondi e simboli</guilabel>. Per visualizzare l'elenco dei colori che &egrave; possibile usare per lo sfondo, fare clic sul pulsante <guibutton>Colori</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per cambiare lo sfondo usando un motivo, trascinare il motivo sul componente dello schermo. Per cambiare lo sfondo applicando un colore, trascinare il colore sul componente dello schermo. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Per ripristinare lo sfondo predefinito del riquadro di visualizzazione o del riquadro laterale, fare clic con il pulsante destro del mouse sullo sfondo del riquadro e scegliere <guimenuitem>Usa sfondo predefinito</guimenuitem>.</para>
      <para>Quando si cambia lo sfondo del riquadro laterale o del riquadro di visualizzazione per una determinata cartella, il File manager ricorda lo sfondo prescelto. All'apertura successiva della cartella, verr&agrave; visualizzato lo sfondo selezionato. In altre parole, quando si cambia lo sfondo di una cartella, la cartella viene personalizzata in modo da usare lo sfondo selezionato. </para>
      <sect3 id="gosnautilus-63">
        <title>Aggiungere un motivo </title>
        <indexterm>
          <primary>sfondi</primary>
          <secondary>aggiunta di motivi</secondary>
        </indexterm>
        <para>Per aggiungere un motivo ai motivi disponibili per i componenti dello schermo, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem> Sfondi e simboli</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sul pulsante <guibutton>Motivi</guibutton> e quindi su <guibutton>Aggiungi nuovo modello</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo. Usare la finestra di dialogo per ricercare il nuovo motivo. Fare clic su <guibutton>OK</guibutton> per aggiungere il nuovo motivo alla finestra di dialogo <guilabel>Sfondi e simboli</guilabel>.</para>
      </sect3>
      <sect3 id="gosnautilus-64">
        <title>Aggiungere un colore </title>
        <indexterm>
          <primary>sfondi</primary>
          <secondary>aggiunta di colori</secondary>
        </indexterm>
        <para>Per aggiungere un colore ai colori disponibili per i componenti dello schermo, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem> Sfondi e simboli</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sul pulsante <guibutton>Colori</guibutton> e quindi su <guibutton>Aggiungi nuovo colore</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo per la selezione dei colori. Usare la ruota dei colori o i cursori per scegliere il colore desiderato. Fare clic su <guibutton>OK</guibutton> per aggiungere il nuovo colore alla finestra di dialogo <guilabel>Sfondi e simboli</guilabel>.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-38">
    <title>Scelta dei tipi di carattere predefiniti </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Caratteri</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>caratteri</primary>
      <secondary>sfondo del desktop</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>caratteri</primary>
      <secondary>applicazioni</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>caratteri</primary>
      <secondary>titolo della finestra</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>caratteri</primary>
      <secondary> terminale</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>caratteri</primary>
      <secondary> rappresentazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Tipi di carattere</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>PreferenzePreferenze del desktop</guimenu><guisubmenu>Visualizzazione</guisubmenu><guimenuitem>Tipi di carattere</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Tipi di carattere</application> permette di selezionare i tipi di carattere da usare nelle applicazioni, nelle finestre di terminale e sullo sfondo del desktop. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-26"/> elenca le preferenze relative al carattere che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-26">
      <title>Preferenze per il carattere </title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Tipo di carattere dell'applicazione</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic sul pulsante di selezione per scegliere il tipo di carattere da usare nelle applicazioni. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Tipo di carattere del desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic sul pulsante di selezione per scegliere il tipo di carattere da usare sullo sfondo del desktop.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel> Carattere per l'intestazione finestre</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic sul pulsante di selezione per scegliere il tipo di carattere da usare nella barra del titolo delle finestre.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Carattere per il terminale</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic sul pulsante di selezione per scegliere il tipo di carattere da usare nell'applicazione <application>Terminale</application></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Visualizzazione dei caratteri</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per specificare le modalit&agrave; di visualizzazione dei caratteri sullo schermo, selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Monocromatico</guilabel>: visualizza i caratteri in bianco e nero. In alcuni casi, i bordi dei caratteri possono apparire frastagliati perch&eacute; non &egrave; attiva la funzione di antialiasing. L'<firstterm>antialiasing</firstterm> &egrave; un effetto applicato ai bordi dei caratteri per renderne il profilo pi&ugrave; regolare.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ottimizza forma</guilabel>: se possibile, applica l'effetto di antialiasing ai caratteri. Questa opzione &egrave; consigliata per i monitor CRT standard.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ottimizza contrasto</guilabel>: adatta la visualizzazione dei caratteri in modo da ottenere il massimo contrasto e applica l'effetto di antialiasing in modo da rendere il pi&ugrave; possibile regolari i bordi dei caratteri. Questa opzione pu&ograve; migliorare l'accessibilit&agrave; di Java Desktop System agli utenti con difficolt&agrave; visive.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Smussatura subpixel (LCD)</guilabel>: utilizza tecniche che sfruttano la forma dei singoli pixel dei monitor LCD (Liquid Crystal Display) per visualizzare i caratteri in modo uniforme. Questa opzione &egrave; consigliata per i monitor LCD o a schermo piatto.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Dettagli</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Fare clic su questo pulsante per specificare ulteriori opzioni relative alla visualizzazione dei caratteri sullo schermo.</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Risoluzione (dpi)</guilabel>: usare questa casella di selezione per specificare la risoluzione da utilizzare per la visualizzazione dei caratteri.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Armonizzazione</guilabel>: selezionare una delle opzioni disponibili per specificare l'effetto di antialiasing da applicare ai caratteri.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Hinting</guilabel>: il termine <firstterm>hinting</firstterm> indica una tecnica di visualizzazione dei caratteri che migliora la qualit&agrave; dei caratteri di piccole dimensioni quando si utilizzano risoluzioni basse per lo schermo. Selezionare una delle opzioni disponibili per specificare l'effetto di hinting da applicare ai caratteri.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ordine subpixel</guilabel>: selezionare una delle opzioni disponibili per specificare l'ordine dei colori da utilizzare per i subpixel dei caratteri. Questa opzione &egrave; consigliata per i monitor LCD o a schermo piatto.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-50">
    <title>Configurazione della connessione con il proxy </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>configurazione Internet</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>configurazione del proxy</primary>
      <secondary>impostazione delle preferenze</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>configurazione della connessione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>impostazione delle preferenze</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Configurazione del proxy</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Configurazione proxy</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Configurazione proxy</application> permette di configurare le modalit&agrave; di connessione del sistema a Internet. &Egrave; possibile configurare Java Desktop System per la connessione a un <firstterm>server proxy</firstterm> e specificare i parametri del proxy. Un proxy &egrave; un server che intercetta le richieste dirette a un altro server e, se possibile, le esegue direttamente. &Egrave; possibile inserire il nome DNS (Domain Name Service) oppure l'indirizzo IP (Internet Protocol) del server proxy. Il <firstterm>nome DNS</firstterm> &egrave; un nome che identifica in modo esclusivo un computer all'interno di una rete. L'<firstterm>indirizzo IP</firstterm> &egrave; l'identificativo numerico del computer all'interno di una rete. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-52"/> elenca le preferenze relative alla configurazione del proxy che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-52">
      <title>Preferenze per Internet</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec2" colwidth="35.09*"/>
        <colspec colname="colspec3" colwidth="64.91*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para><guilabel>Connessione ad Internet diretta</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per connettersi direttamente a Internet senza utilizzare un server proxy.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2">
              <para>
                <guilabel>Configurazione manuale proxy</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per connettersi a Internet attraverso un server proxy e per configurare il server proxy manualmente.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Proxy HTTP</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Inserire il nome del server DNS o l'indirizzo IP del server proxy da usare per le richieste di servizi HTTP. Inserire il numero di porta del servizio HTTP del server proxy nella casella di selezione <guilabel>Porta</guilabel>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Proxy secure HTTP</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Inserire il nome del server DNS o l'indirizzo IP del server proxy da usare per le richieste di servizi Secure HTTP. Inserire il numero di porta del servizio Secure HTTP del server proxy nella casella di selezione <guilabel>Porta</guilabel>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Proxy FTP</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Inserire il nome del server DNS o l'indirizzo IP del server proxy da usare per le richieste di servizi FTP. Inserire il numero di porta del servizio FTP del server proxy nella casella di selezione <guilabel>Porta</guilabel>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Host socks</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Inserire in questo campo il nome DNS o l'indirizzo IP dell'host Socks da utilizzare. Inserire il numero di porta del protocollo Socks del server proxy nella casella di selezione <guilabel>Porta</guilabel>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para><guilabel>Configurazione automatica proxy</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per connettersi a Internet attraverso un server proxy e per configurare automaticamente il server proxy.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para><guilabel>URL di autoconfigurazione</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Inserire l'URL contenente le informazioni richieste per configurare automaticamente il server proxy. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustaccess-6">
    <title>Configurazione delle opzioni di accesso facilitato alla tastiera </title>
    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>finestre di preferenze, accesso facilitato alla tastiera</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tastiera</primary>
      <secondary>configurazione delle opzioni di accesso facilitato</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>accesso facilitato</primary>
      <secondary>configurazione della tastiera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>accesso facilitato alla tastiera</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Tastiera</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Accesso facilitato</guisubmenu><guimenuitem>Tastiera</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Usare la categoria <application>Tastiera</application> per impostare le preferenze di accesso facilitato alla tastiera. La finestra di preferenze <application>Tastiera</application> contiene le funzioni del tool <application>AccessX</application>.</para>
    <para>Le preferenze di accesso facilitato della tastiera possono essere personalizzate nelle seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Base</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Filtri</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Mouse</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustaccess-8">
      <title>Preferenze di base</title>
      <para>La <xref linkend="goscustaccess-TBL-1"/> elenca le preferenze per l'accesso facilitato di base della tastiera che &egrave; possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-1">
        <title>Preferenze di accesso facilitato della tastiera </title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="25.64*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="74.36*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abilita caratteristiche di accessibilit&agrave; della tastiera</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare le funzioni di accesso facilitato alla tastiera. Selezionando questa opzione, diventano disponibili anche le altre opzioni delle preferenze.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Disabilita dopo un tempo di inutilizzo di</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionando questa opzione, le preferenze per l'accesso facilitato alla tastiera vengono disattivate se la tastiera non viene utilizzata per un determinato periodo di tempo. Il cursore permette di specificare per quanti secondi la tastiera deve restare inattiva prima che il sistema disabiliti le preferenze per l'accesso facilitato. Una volta trascorso il numero di secondi specificato, vengono disabilitate le seguenti preferenze per l'accesso facilitato:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pressioni ravvicinate</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Emulazione mouse</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Ritardo input</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Modificatori attivi</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Tasti di commutazione</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Emetti un segnale acustico quando le funzionalit&agrave; vengono abilitate o disabilitate da tastiera</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica dell'attivazione o della disattivazione di una funzione, ad esempio Modificatori attivi o Ritardo input.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guibutton>Importa impostazioni caratteristiche</guibutton> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per importare un file di configurazione <application>AccessX</application>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Modificatori attivi</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accesso facilitato</primary>
                  <secondary>modificatori attivi</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per eseguire una combinazione di tasti premendo i tasti in sequenza. In alternativa, per abilitare la funzione &ldquo;Modificatori attivi&rdquo;, premere <keycap>Maiusc</keycap> per cinque volte.</para>
                <para>&Egrave; possibile impostare le seguenti preferenze per la funzione Modificatori attivi:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Segnala acusticamente la pressione del modificatore</guilabel>: Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica della pressione dei tasti modificatori. </para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Disabilita se due tasti vengono premuti contemporaneamente</guilabel>: Selezionare questa opzione per specificare che, premendo due tasti simultaneamente, viene disabilitata la funzione di pressione dei tasti in sequenza per eseguire operazioni di pressione simultanea.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ripetizione caratteri</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accesso facilitato</primary>
                  <secondary>ripetizione caratteri</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per attivare le opzioni di ripetizione automatica per la tastiera. Sono disponibili le seguenti preferenze:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Ritardo</guilabel>: usare il cursore o la casella di selezione per specificare il tempo di attesa che deve trascorrere dalla pressione iniziale del tasto prima che inizi la ripetizione automatica del carattere. </para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Velocit&agrave;</guilabel>: usare il cursore o la casella di selezione per specificare il numero di caratteri per secondo da inserire. </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Verifica impostazioni</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>L'area di prova &egrave; un'interfaccia interattiva che permette di osservare gli effetti delle impostazioni selezionate per la tastiera. Per verificare l'effetto delle opzioni impostate, digitare un testo nell'area di prova.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Per maggiori informazioni sulla configurazione delle preferenze di base per l'accesso facilitato alla tastiera, vedere il manuale <citetitle>Java Desktop System Release 3 Accessibility Guide</citetitle>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustaccess-9">
      <title>Preferenze per i filtri</title>
      <para>La <xref linkend="goscustaccess-TBL-11"/> elenca le preferenze per i filtri che &egrave; possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-11">
        <title>Preferenze per i filtri </title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="25.64*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="74.36*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abilita caratteristiche di accessibilit&agrave; della tastiera</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare le funzioni di accesso facilitato alla tastiera. Selezionando questa opzione, diventano disponibili anche le altre opzioni delle preferenze.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ritardo input</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accesso facilitato</primary>
                  <secondary>ritardo input</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per stabilire per quanto tempo occorre premere un tasto prima che l'input venga accettato. In alternativa, per abilitare la funzione, tenere premuto il tasto <keycap>Maiusc</keycap> per otto secondi.</para>
                <para>Sono disponibili le seguenti preferenze: </para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Accetta solo i tasti premuti per almeno</guilabel>: usare il cursore o la casella di selezione per specificare per quanto tempo occorre premere un tasto prima che l'input venga accettato. </para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Segnale acustico alla pressione di</guilabel>: selezionare l'opzione o le opzioni appropriate per ottenere un'indicazione acustica quando un tasto viene premuto, accettato o rifiutato. </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Pressioni ravvicinate</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accesso facilitato</primary>
                  <secondary>pressioni ravvicinate</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per accettare gli input da tastiera e controllare le caratteristiche di ripetizione dei tasti. Sono disponibili le seguenti preferenze: </para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Ignora una pressione consecutiva del tasto quando avviene entro</guilabel>: usare il cursore o la casella di selezione per specificare il tempo di attesa che deve trascorrere dalla pressione iniziale del tasto prima che inizi la ripetizione automatica del carattere. </para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Emetti un segnale acustico se il tasto viene rifiutato</guilabel>: selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica del rifiuto dei tasti. </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tasti di commutazione</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accesso facilitato</primary>
                  <secondary>tasti di commutazione</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica della pressione dei tasti commutatori. Quando il tasto viene attivato viene emesso un solo segnale acustico. Quando viene disattivato vengono emessi due segnali acustici.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Verifica impostazioni</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>L'area di prova &egrave; un'interfaccia interattiva che permette di osservare gli effetti delle impostazioni selezionate per la tastiera. Per verificare l'effetto delle opzioni impostate, digitare un testo nell'area di prova.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Per maggiori informazioni sulla configurazione delle preferenze per i filtri, vedere il manuale <citetitle>Java Desktop System Release 3 Accessibility Guide</citetitle>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustaccess-10">
      <title>Preferenze per il mouse</title>
      <para>La <xref linkend="goscustaccess-TBL-12"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per il mouse.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-12">
        <title>Preferenze per il mouse </title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="25.64*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="74.36*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abilita caratteristiche di accessibilit&agrave; della tastiera</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare le funzioni di accesso facilitato alla tastiera. Selezionando questa opzione, diventano disponibili anche le altre opzioni delle preferenze.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Emulazione mouse</guilabel>
                </para>
                <indexterm>
                  <primary>accesso facilitato</primary>
                  <secondary>emulazione mouse</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per fare in modo che il tastierino numerico emuli le azioni del mouse. Sono disponibili le seguenti preferenze: </para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Velocit&agrave; max. del puntatore</guilabel>: usare il cursore o la casella di selezione per specificare la velocit&agrave; massima di spostamento del puntatore sullo schermo.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Tempo di accelerazione alla massima velocit&agrave;</guilabel>: usare il cursore o la casella di selezione per specificare la durata del periodo di accelerazione del puntatore. </para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Ritardo tra la pressione del tasto e il movimento del cursore</guilabel>: usare il cursore o la casella di selezione per specificare il periodo che deve trascorrere dopo la pressione di un tasto prima che il puntatore si muova. </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guibutton>Preferenze per il mouse</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Fare clic su questo pulsante per aprire la finestra di preferenze <application> Mouse</application>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Per maggiori informazioni sulla configurazione delle preferenze per l'accesso facilitato al mouse, vedere il manuale <citetitle>Java Desktop System Release 3 Accessibility Guide</citetitle>. </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustperiph-2">
    <title>Configurazione delle preferenze per il comportamento della tastiera </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>tastiera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tastiera</primary>
      <secondary>configurazione delle preferenze generali</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Tastiera</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>PreferenzePreferenze del desktop</guimenu><guisubmenu>Tastiera</guisubmenu><guimenuitem>Comportamento</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Comportamento della tastiera</application> permette di modificare le preferenze di ripetizione automatica e le impostazioni per la pausa nella digitazione.</para>
    <para>Le opzioni disponibili nella finestra di preferenze <application>Comportamento della tastiera</application> si riferiscono alle seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Tastiera</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Pausa nella digitazione</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Disposizioni</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Opzioni di disposizione</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustdesk-40">
      <title>Preferenze per la tastiera</title>
      <para>La scheda <guilabel>Tastiera</guilabel> permette di impostare le preferenze per la tastiera. Per scegliere le preferenze relative all'<emphasis>accesso facilitato</emphasis> della tastiera, vale a dire le funzioni disponibili nel tool <application>AccessX</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Accesso facilitato</guibutton>.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> elenca le preferenze per la tastiera che &egrave; possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Preferenze per la tastiera </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ripetere il carattere finch&eacute; il tasto &egrave; premuto</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare la ripetizione dei tasti. Se la funzione di ripetizione &egrave; abilitata, tenendo premuto un tasto l'azione associata a quel tasto viene eseguita ripetutamente. Ad esempio, tenendo premuto il tasto di una lettera, quella lettera viene ripetuta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ritardo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare il tempo che deve trascorrere dal momento in cui si preme un tasto al momento in cui deve iniziare la ripetizione.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocit&agrave;</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare la velocit&agrave; di ripetizione dell'azione. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Cursore intermittente nei riquadri e nei campi di testo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare il lampeggiamento del cursore nei campi e nelle caselle di testo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocit&agrave;</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Usare questo controllo a scorrimento per specificare la velocit&agrave; di lampeggiamento del cursore nei campi e nelle caselle di testo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Verifica impostazioni</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>L'area di prova &egrave; un'interfaccia interattiva che permette di osservare gli effetti delle impostazioni selezionate per la tastiera. Per verificare l'effetto delle opzioni impostate, digitare un testo nell'area di prova.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-86">
      <title>Preferenze per la pausa nella digitazione</title>
      <para>La scheda <guilabel>Pausa nella digitazione</guilabel> permette di impostare le preferenze corrispondenti. Per scegliere le preferenze relative all'<emphasis>accesso facilitato</emphasis> alla tastiera, vale a dire le funzioni disponibili nel tool <application>AccessX</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Accesso facilitato</guibutton>.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> elenca le preferenze relative alla pausa nella digitazione che &egrave; possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Preferenze per la pausa nella digitazione</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Blocca lo schermo per forzare una pausa di digitazione</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per bloccare lo schermo quando occorre sospendere la digitazione.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Intervallo di lavoro</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare la casella di selezione per specificare la durata del periodo di lavoro prima di una pausa nella digitazione.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Durata della pausa</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare la casella di selezione per specificare la durata delle pause nella digitazione.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Consentire la posposizione delle pause</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per avere la possibilit&agrave; di rimandare le pause di digitazione.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-100">
      <title>Disposizioni di tastiera </title>
      <indexterm>
        <primary>preferenze</primary>
        <secondary>Disposizioni di tastiera</secondary>
      </indexterm>
      <para>La scheda <guilabel>Disposizioni</guilabel> permette di impostare la disposizione preferita per la tastiera. Selezionare il modello della tastiera dalla casella di riepilogo. Usare i pulsanti di navigazione per aggiungere o rimuovere una disposizione selezionata dall'elenco delle disposizioni. </para>
      <para>&Egrave; possibile scegliere disposizioni differenti per diverse versioni locali. </para>
      <para>Per scegliere le preferenze relative all'<emphasis>accesso facilitato</emphasis> alla tastiera, vale a dire le funzioni disponibili nel tool <application>AccessX</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Accesso facilitato</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-101">
      <title>Opzioni per la disposizione della tastiera </title>
      <indexterm>
        <primary>finestre di preferenze</primary>
        <secondary>opzioni per la disposizione della tastiera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Usare la scheda <guilabel>Opzioni di disposizione</guilabel> per impostare le opzioni desiderate per la disposizione della tastiera. Selezionare un'opzione dall'elenco delle disposizioni e fare clic su <guibutton>Aggiungi</guibutton> per selezionarla. Usare il pulsante <guibutton>Rimuovi</guibutton> per rimuovere un'opzione selezionata. </para>
      <para>Per scegliere le preferenze relative all'<emphasis>accesso facilitato</emphasis> alla tastiera, vale a dire le funzioni disponibili nel tool <application>AccessX</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Accesso facilitato</guibutton>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustuserinter-2">
    <title>Personalizzazione dei menu e delle barre degli strumenti nelle applicazioni </title>
    <indexterm>
      <primary>barre degli strumenti, personalizzazione dell'aspetto</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>menu e barre degli strumenti</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>nelle applicazioni, personalizzazione dell'aspetto</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel> Menu e barre degli strumenti</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktopDisplay</guisubmenu><guimenuitem>Menu e barre degli strumenti</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Menu e barre degli strumenti</application> permette di personalizzare l'aspetto dei menu, delle barre dei menu e delle barre degli strumenti delle applicazioni GNOME.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustuserinter-TBL-8"/> elenca le preferenze relative ai menu e alle barre degli strumenti che &egrave; possibile modificare nelle applicazioni GNOME.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustuserinter-TBL-8">
      <title>Preferenze per i menu e le barre degli strumenti </title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mostra icone nei menu</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per visualizzare un'icona vicino a tutte le voci dei menu. Non tutte le voci dispongono di un'icona.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Barre degli strumenti staccabili</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per abilitare lo spostamento delle barre degli strumenti dalla finestra dell'applicazione in altre posizioni sullo schermo. Selezionando questa opzione, sul lato sinistro delle barre degli strumenti delle applicazioni compare una maniglia di spostamento. Per spostare una barra degli strumenti, premere sulla maniglia e trascinare la barra nella posizione desiderata.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Etichette dei pulsanti della barra strumenti</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Scegliere una delle opzioni seguenti per specificare quali elementi visualizzare nelle barre degli strumenti delle applicazioni GNOME:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Testo sotto le icone</guilabel>: selezionare questa opzione per visualizzare un testo e un'icona per ogni pulsante. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Testo accanto alle icone</guilabel>: selezionare questa opzione per visualizzare solo un'icona per ogni pulsante e un'icona e un testo per i pulsanti principali.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Solo icone</guilabel>: selezionare questa opzione per visualizzare solo un'icona per ogni pulsante.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Solo testo</guilabel>: selezionare questa opzione per visualizzare solo un testo per ogni pulsante.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustperiph-5">
    <title>Impostazione delle preferenze per il mouse </title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>mouse</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>configurazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Mouse</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Mouse</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Mouse</application> permette di configurare il mouse per l'uso con la mano destra o sinistra. Permette inoltre di specificare la velocit&agrave; e la sensibilit&agrave; dello spostamento del mouse.</para>
    <para>&Egrave; possibile impostare le preferenze per la categoria <application>Mouse</application> in relazione alle seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Pulsanti</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Cursori</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Movimento</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustdesk-55">
      <title>Preferenze per i pulsanti</title>
      <para>La scheda <guilabel>Pulsanti</guilabel> permette di configurare i pulsanti del mouse per l'uso con la mano sinistra. Permette inoltre di specificare l'intervallo per il doppio clic.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> elenca le preferenze per i pulsanti del mouse che &egrave; possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Preferenze per i pulsanti del mouse </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Mancino</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per configurare il mouse per l'uso con la mano sinistra. Configurando il mouse per l'uso con la mano sinistra, le funzioni del pulsante sinistro e di quello destro vengono invertite.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Timeout</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare il tempo che pu&ograve; trascorrere tra due clic perch&eacute; vengano accettati come un doppio clic. Se l'intervallo tra la prima e la seconda pressione dei pulsanti supera quello specificato in questa opzione, l'azione non viene interpretata come un doppio clic. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-54">
      <title>Preferenze per il puntatore</title>
      <para>La scheda <guilabel>Cursori</guilabel> permette di impostare le preferenze per il puntatore del mouse.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-45"/> elenca le preferenze per il puntatore del mouse che &egrave; possibile modificare:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-45">
        <title>Preferenze per il puntatore del mouse</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Piccolo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare un puntatore del mouse di piccole dimensioni.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guilabel>Medio</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare un puntatore del mouse di medie dimensioni.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Grande</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare un puntatore del mouse di grandi dimensioni.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Evidenzia il puntatore alla pressione di Ctrl</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare l'animazione del puntatore del mouse quando si preme e si rilascia il tasto <keycap>Ctrl</keycap>. Questa funzione pu&ograve; essere utile per individuare il puntatore del mouse sullo schermo.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-53">
      <title>Preferenze per il movimento</title>
      <para>La scheda <guilabel>Movimento</guilabel> permette di configurare le preferenze relative allo spostamento del mouse.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> elenca le preferenze relative al movimento del mouse che &egrave; possibile modificare:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Preferenze per il movimento del mouse</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Accelerazione</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare la velocit&agrave; di spostamento del puntatore del mouse sullo schermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sensibilit&agrave;</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare la sensibilit&agrave; del puntatore allo spostamento del mouse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Soglia</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare la distanza per la quale deve essere spostato un oggetto prima che l'operazione di spostamento venga interpretata come un'azione di trascinamento e rilascio.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-10">
    <title>Personalizzazione dei pannelli </title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>Preferenze per i pannelli</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>pannelli</primary>
      <secondary>personalizzazione del comportamento e dell'aspetto</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Pannello</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Pannello</guimenuitem></menuchoice>. </para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Pannello</application> permette di configurare il comportamento dei pannelli. Le modifiche apportate nella finestra di preferenze <application>Pannello</application> vengono applicate a tutti i pannelli del desktop.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustlookandfeel-TBL-22"/> elenca le preferenze per i pannelli che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-22">
      <title>Preferenze per i pannelli</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Chiudi cassetto al clic sul pulsante di avvio</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per impostare la chiusura del cassetto quando si sceglie un pulsante di avvio incluso in quel cassetto. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Animazione per pannelli e cassetti</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione se si desidera che i pannelli e i cassetti vengano aperti e chiusi con un'animazione.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Velocit&agrave; animazione</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare la velocit&agrave; dell'animazione del pannello dalla casella di riepilogo a discesa.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-93">
    <title>Configurazione dei dispositivi PDA </title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>PDA</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>dispositivi</primary>
      <secondary>PDA</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Dispositivi PDA</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu> Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Un <firstterm>PDA (personal digital assistant)</firstterm> &egrave; un computer palmare che pu&ograve; essere utilizzato come agenda elettronica personale. Il PDA permette di memorizzare appuntamenti, attivit&agrave;, contatti e altre informazioni. &Egrave; anche possibile trasferire queste informazioni tra il PDA e alcune applicazioni di Java Desktop System. Ad esempio, &egrave; possibile copiare gli appuntamenti del calendario dal PDA a <application>Ximian Evolution</application> e da <application>Evolution</application> sul PDA. </para>
    <para>Quando si trasferiscono i dati tra il PDA e il computer, si esegue un'<firstterm>operazione HotSync</firstterm>. Le azioni che si svolgono durante un'operazione HotSync sono controllate dai canali. Un <firstterm>canale</firstterm> &egrave; un'applicazione che gestisce il trasferimento dei dati tra il computer e il PDA. </para>
    <para>Una delle azioni che &egrave; possibile specificare per un canale &egrave; l'unione dei dati tra il PDA e il computer. Questa azione viene detta <firstterm>sincronizzazione</firstterm>. Ad esempio, &egrave; possibile inserire un determinato contatto nel PDA e un secondo contatto in <application>Evolution</application>. Successivamente, pu&ograve; essere utile aggiungere il contatto inserito nel PDA ad <application>Evolution</application> e, viceversa, aggiungere il contatto inserito in <application> Evolution</application> al PDA. Per ottenere questo risultato, &egrave; necessario sincronizzare i dati tra il PDA ed <application>Evolution</application>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application> permette di configurare un PDA per l'uso con Java Desktop System e di modificare i PDA configurati in precedenza. La finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application> permette di eseguire le seguenti operazioni:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Configurare un PDA.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Modificare la configurazione di un PDA.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Configurare le modalit&agrave; di connessione del PDA al computer.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Modificare le modalit&agrave; di connessione del PDA al computer.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Configurare le modalit&agrave; di trasferimento dei dati attraverso i canali tra il PDA e le applicazioni di Java Desktop System. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Un'applicazione eseguita in background resta in attesa che il PDA cerchi di sincronizzarsi con il computer. Questa applicazione &egrave; il cosiddetto <firstterm>daemon del PDA</firstterm>. Quando il PDA attiva la procedura di sincronizzazione con il computer, il daemon del PDA sincronizza i dati presenti sul PDA con quelli del computer. </para>
    <tip>
      <para>L'applet <application>gnome-pilot</application> mostra l'attivit&agrave; del daemon del PDA. Per aggiungere <application>gnome-pilot</application> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse sul pannello e scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Utilit&agrave;</guisubmenu><guimenuitem>Controllo PDA</guimenuitem></menuchoice>. Per maggiori informazioni su <application>gnome-pilot </application>, vedere il <citetitle>Manuale dell'applet gnome-pilot</citetitle>. </para>
    </tip>
    <sect2 id="goscustdesk-104">
      <title>Configurare un PDA</title>
      <para>Per configurare un PDA sono disponibili i seguenti metodi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Usare l'assistente <application>Impostazioni di Gnome Pilot</application>. Se sul computer non era configurato nessun PDA, l'assistente <application>Impostazioni di Gnome Pilot</application> viene visualizzato all'apertura della finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. L'assistente <application>Impostazioni di Gnome Pilot</application> guida l'utente nel processo di configurazione del PDA.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. Se sul computer era gi&agrave; configurato un PDA, all'apertura della finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application> viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel> per inserire le informazioni relative al PDA.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="temporary-identifier">
        <title>Usare un assistente per configurare un PDA</title>
        <para>Per configurare un PDA, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Collegare il PDA al computer. Se il PDA dispone di un alloggiamento, posizionarlo al suo interno.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice> per aprire la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. Viene visualizzato l'assistente <application>Impostazioni di Gnome Pilot</application>. Fare clic sul pulsante <guibutton>Avanti</guibutton> per iniziare il processo di configurazione.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Specificare le modalit&agrave; di connessione del PDA al computer nella pagina <guilabel>Impostazioni alloggiamento</guilabel>. La tabella seguente descrive le impostazioni disponibili nella pagina <guilabel>Impostazioni alloggiamento</guilabel>:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="32.07*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="67.93*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione </para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nome</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Digitare un nome per la connessione nella casella di testo. </para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0" valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Porta</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1" valign="top">
                      <para>Inserire la porta di connessione nella casella di riepilogo combinata. Ad esempio, se il PDA utilizza una porta USB (Universal Serial Bus), &egrave; possibile specificare la porta <filename>/dev/ttyUSB1</filename>. Se il PDA non si connette correttamente, provare a specificare un'altra porta.</para>
                      <para>Il valore predefinito per il campo <guilabel>Porta</guilabel> &egrave; <filename>/dev/pilot</filename>. Per non modificare il valore predefinito di questo campo, &egrave; possibile creare un collegamento simbolico dalla porta utilizzata dal PDA a <filename>/dev/pilot</filename>. Ad esempio, se il PDA utilizza una porta USB, eseguire un comando simile al seguente:</para>
                      <para><computeroutput> #</computeroutput> <userinput>ln -s /dev/ttyUSB1 /dev/pilot</userinput></para>
                      <note>
                        <para>&Egrave; necessario possedere le autorizzazioni appropriate per l'accesso alla porta specificata. Se non si possiedono le autorizzazioni richieste, rivolgersi all'amministratore di sistema.</para>
                      </note>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0" valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Velocit&agrave;</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1" valign="top">
                      <para>Selezionare la velocit&agrave; del collegamento dalla casella di riepilogo.</para>
                      <tip>
                        <para>Selezionare la velocit&agrave; pi&ugrave; bassa. Quando si &egrave; certi che la connessione al PDA operi in modo affidabile alla velocit&agrave; minima, selezionare la velocit&agrave; di livello superiore. Continuare in questo modo fino a individuare la velocit&agrave; massima alla quale il collegamento al PDA opera in modo affidabile.</para>
                      </tip>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0" valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Timeout</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1" valign="top">
                      <para>Usare questa casella di selezione per specificare i minuti di inattivit&agrave; della connessione oltre i quali il collegamento verr&agrave; interrotto. </para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0" valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Tipo</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1" valign="top">
                      <para>Selezionare il tipo di porta con i pulsanti di scelta. Selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para><guilabel>Seriale</guilabel>: Selezionare questa opzione per impostare una porta seriale.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para><guilabel>USB</guilabel>: Selezionare questa opzione per impostare una porta USB. </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para><guilabel>IrDA</guilabel>: Selezionare questa opzione per impostare una porta a infrarossi.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para><guilabel>Rete</guilabel>: Selezionare questa opzione per impostare una porta di rete.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
            <para>Una volta inserite le informazioni sulla connessione, fare clic sul pulsante <guibutton>Avanti</guibutton>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Inserire le informazioni di identificazione del PDA nella pagina <guilabel>Identificazione del Pilot</guilabel>. La tabella seguente descrive gli elementi della pagina <guilabel>Identificazione del Pilot</guilabel>:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="50*"/>
                <colspec colwidth="50*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione </para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>S&igrave;, il software di sincronizzazione &egrave; gi&agrave; stato utilizzato con questo Pilot prima d'ora</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Selezionare questa opzione se il nome utente e l'identificativo del PDA erano gi&agrave; stati impostati in precedenza. Se si configura un PDA con un computer, il nome utente e l'ID vengono impostati sul PDA.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para><guilabel>No, il software di sincronizzazione non &egrave; stato utilizzato con questo Pilot prima d'ora</guilabel> </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Selezionare questa opzione se il nome utente e l'identificativo del PDA non erano stati ancora impostati.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nome utente</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Se il nome utente e l'identificativo del PDA non erano stati impostati in precedenza, inserire il nome utente in questa casella di testo.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>ID</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Se il nome utente e l'identificativo del PDA non erano stati impostati in precedenza, inserire l'identificativo in questa casella di testo. L'identificativo deve designare in modo univoco il PDA configurato.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
            <para>Una volta inserite le informazioni di identificazione, fare clic sul pulsante <guibutton>Avanti</guibutton>. Viene visualizzata la pagina <guilabel>Sincronizzazione iniziale</guilabel>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Premere il pulsante <guibutton>HotSync</guibutton> sul PDA. In base all'opzione selezionata nella pagina <guilabel>Identificazione del Pilot</guilabel>, l'assistente <application>Impostazioni di Gnome Pilot</application> esegue una delle seguenti operazioni:</para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Se &egrave; stata selezionata l'opzione <guilabel>S&igrave;, il software di sincronizzazione &egrave; gi&agrave; stato utilizzato con questo Pilot prima d'ora</guilabel>, l'assistente <application>Impostazioni di Gnome Pilot</application> rileva il nome utente e l'identificativo attualmente registrati sul PDA.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Se &egrave; stata selezionata l'opzione <guilabel>No, il software di sincronizzazione non &egrave; stato utilizzato con questo Pilot prima d'ora</guilabel>, l'assistente <application>Impostazioni di Gnome</application> imposta il nome utente e l'identificativo del PDA in base ai valori specificati nelle caselle di testo <guilabel>Nome utente</guilabel> e <guilabel>ID</guilabel>.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
            <para>Una volta terminata la sincronizzazione iniziale, fare clic sul pulsante <guibutton>Avanti</guibutton>. Viene visualizzata la pagina <guilabel>Attributi del Pilot</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Inserire in questa pagina il nome e la directory del PDA. La tabella seguente descrive le opzioni disponibili nella pagina <guilabel>Attributi del Pilot</guilabel>:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="32.57*"/>
                <colspec colwidth="67.43*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione </para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nome del Pilot</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Inserire un nome per il PDA. Questo nome verr&agrave; usato per identificare il PDA nell'interfaccia utente.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Directory base locale</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Inserire la directory in cui si desidera memorizzare i dati sul PDA.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
            <para>Una volta inseriti il nome e la directory, fare clic sul pulsante <guibutton>Avanti</guibutton>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Applica</guibutton> nella pagina <guilabel>Completato</guilabel> per chiudere l'assistente <application>Impostazioni di Gnome Pilot</application>.</para>
            <para>In alternativa, fare clic sul pulsante <guibutton>Annulla</guibutton> per annullare la configurazione del PDA.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="goscustdesk-106">
        <title>Usare la finestra di preferenze Dispositivi PDA per configurare un PDA</title>
        <para>Procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice> per aprire la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Nella scheda <guilabel>Pilot</guilabel> della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>, fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per ricevere il nome utente e l'identificativo dal PDA, fare clic sul pulsante <guibutton>Acquisisci dal Pilot</guibutton>. Per assegnare un nome utente e un identificativo al PDA, digitarli nelle caselle di testo e fare clic sul pulsante <guibutton>Invia al Pilot</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Inserire il nome e la directory del PDA nei campi <guilabel>Nome del Pilot</guilabel> e <guilabel>Directory base locale</guilabel>. Per maggiori informazioni su questi campi, vedere <xref linkend="temporary-identifier"/>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-105">
      <title>Modificare un PDA</title>
      <para>Procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice> per aprire la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella scheda <guilabel>Pilot</guilabel> della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>, selezionare il PDA che si desidera modificare e fare clic sul pulsante <guibutton>Modifica</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per ricevere il nome utente e l'identificativo dal PDA, fare clic sul pulsante <guibutton>Acquisisci dal Pilot</guibutton>. Per assegnare un nome utente e un identificativo al PDA, digitarli nelle caselle di testo e fare clic sul pulsante <guibutton>Invia al Pilot</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire il nome e la directory del PDA nei campi <guilabel>Nome del Pilot</guilabel> e <guilabel>Directory base locale</guilabel>. Per maggiori informazioni su questi campi, vedere <xref linkend="temporary-identifier"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton> nella finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-107">
      <title>Configurare le modalit&agrave; di connessione del PDA al computer</title>
      <para>Procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice> per aprire la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella scheda <guilabel>Dispositivi</guilabel> della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>, fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire le informazioni sulla connessione del PDA nella finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni dispositivo</guilabel>. Per maggiori informazioni sugli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni dispositivo</guilabel>, vedere <xref linkend="temporary-identifier"/>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-108">
      <title>Modificare le modalit&agrave; di connessione del PDA al computer</title>
      <para>Procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice> per aprire la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella scheda <guilabel>Dispositivi</guilabel> della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>, selezionare le impostazioni hardware che si desidera modificare e fare clic sul pulsante <guibutton>Modifica</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire le informazioni hardware appropriate per il PDA nella finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni dispositivo</guilabel>. Per maggiori informazioni sugli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni dispositivo</guilabel>, vedere <xref linkend="temporary-identifier"/>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="temporary-identifier-2">
      <title>Specificare le modalit&agrave; di trasferimento dei dati tra il PDA e le applicazioni</title>
      <para>Procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice> per aprire la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Verificare che il daemon del PDA sia attivo e funzioni correttamente. A tale scopo, aggiungere l'applet <application>gnome-pilot</application> a un pannello. Se l'icona dell'applet <application>gnome-pilot</application> appare in bianco e nero, significa che il daemon del PDA &egrave; attivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella scheda <guilabel>Canali</guilabel> della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>, selezionare il PDA per il quale si desidera configurare i canali dalla casella di riepilogo <guilabel>Nome del Pilot</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per abilitare un canale, selezionarlo nella tabella e fare clic sul pulsante <guibutton>Abilita</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per disabilitare un canale, selezionarlo nella tabella e fare clic sul pulsante <guibutton>Disabilita</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per configurare un canale, selezionarlo nella tabella e fare clic sul pulsante <guibutton>Impostazioni</guibutton>. Inserire le informazioni di configurazione per il canale nella finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del canale</guilabel>. Gli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del canale</guilabel> sono descritti nella tabella seguente:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec2" colwidth="30.30*"/>
              <colspec colname="colspec3" colwidth="69.70*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrizione </para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Azione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare l'azione da eseguire durante le operazioni HotSync.</para>
                    <para>Selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
                    <itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Disabilitato</guilabel>: Selezionare questa opzione per non eseguire nessuna azione per il canale.</para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Sincronizza</guilabel>: Selezionare questa opzione per sincronizzare i dati del PDA con quelli del computer.</para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Copia dal Pilot</guilabel>: Selezionare questa opzione per copiare i dati del PDA sul computer e sovrascrivere le informazioni esistenti. </para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Copia sul Pilot</guilabel>: Selezionare questa opzione per copiare i dati del computer sul PDA e sovrascrivere le informazioni esistenti. </para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Azione singola</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare un'azione da eseguire una sola volta. L'azione verr&agrave; eseguita durante l'operazione HotSync successiva. Selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
                    <itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Nessuno</guilabel>: Selezionare questa opzione se non si desidera configurare nessuna azione singola per il canale.</para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Sincronizza</guilabel>: Selezionare questa opzione per sincronizzare i dati del PDA con quelli del computer.</para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Copia dal Pilot</guilabel>: Selezionare questa opzione per copiare i dati del PDA sul computer e sovrascrivere le informazioni esistenti. </para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para><guilabel>Copia sul Pilot</guilabel>: Selezionare questa opzione per copiare i dati del computer sul PDA e sovrascrivere le informazioni esistenti. </para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec2">
                    <para>
                      <guilabel>Directory di backup</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec3">
                    <para>Inserire la directory in cui si desidera memorizzare i dati di backup del PDA.</para>
                    <para>Solo per il canale <guilabel>Backup</guilabel>. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec2">
                    <para>
                      <guilabel>Esegui il backup solo delle basi modificate</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec3">
                    <para>Selezionare questa opzione per circoscrivere il backup solo ai dati che hanno subito modifiche dopo il backup precedente. I dati rimasti invariati non verranno eliminati dalla directory di backup.</para>
                    <para>Solo per il canale <guilabel>Backup</guilabel>. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec2">
                    <para>
                      <guilabel>Rimuovi la base locale se &egrave; stata eliminata sul Pilot</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec3">
                    <para>Selezionare questa opzione per eliminare dal computer i dati che sono stati eliminati dal PDA. </para>
                    <para>Solo per il canale <guilabel>Backup</guilabel>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec2">
                    <para>
                      <guilabel>N. di copie di backup da conservare</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec3">
                    <para>Usare la casella di selezione per specificare il numero di backup precedenti da conservare sul computer.</para>
                    <para>Solo per il canale <guilabel>Backup</guilabel>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Sincronizza record privati</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per includere i dati contrassegnati come privati nelle operazioni HotSync.</para>
                    <para>Questa opzione si applica solo ai seguenti canali:</para>
                    <itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>
                          <guilabel>EAddress</guilabel>
                        </para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para>
                          <guilabel>ECalendar</guilabel>
                        </para>
                      </listitem>
                      <listitem>
                        <para>
                          <guilabel>EToDo</guilabel>
                        </para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec2" valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Indirizzo sync predefinito</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec3" valign="top">
                    <para>I canali possono avere pi&ugrave; indirizzi. Ad esempio, un contatto pu&ograve; avere un indirizzo di lavoro e uno privato. &Egrave; possibile che il sistema di gestione dei contatti del PDA non supporti gli indirizzi multipli.</para>
                    <para>Selezionare la categoria di indirizzi da sincronizzare nella casella di riepilogo. Ad esempio, se si desidera sincronizzare solo gli indirizzi di lavoro, selezionare <guilabel>Ufficio</guilabel>. </para>
                    <para>Solo per il canale <guilabel>EAddress</guilabel>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec2">
                    <para>
                      <guilabel>Dividi eventi-multigiorno</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec3">
                    <para>Selezionare questa opzione per dividere gli appuntamenti della durata di pi&ugrave; giorni in pi&ugrave; appuntamenti singoli. </para>
                    <para>Solo per il canale <guilabel>ECalendar</guilabel>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec2">
                    <para>
                      <guilabel>Priorit&agrave; predefinita</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec3">
                    <para>Usare la casella di selezione per specificare una priorit&agrave; predefinita da assegnare alle attivit&agrave; per le quali non &egrave; specificata.</para>
                    <para>Solo per il canale <guilabel>EToDo</guilabel>.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del canale</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="chapter_template-1">
      <title>Eseguire il backup dei dati del PDA sul computer</title>
      <para>Pu&ograve; essere utile salvare una copia dei dati del PDA sul computer, per evitare perdite di informazioni in caso di problemi del PDA. Per eseguire il backup dei dati del PDA sul computer, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guimenuitem>Dispositivi PDA</guimenuitem></menuchoice> per aprire la finestra di preferenze <application>Dispositivi PDA</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Verificare che il daemon del PDA sia attivo e funzioni correttamente. A tale scopo, aggiungere l'applet <application>gnome-pilot</application> a un pannello. Se l'icona dell'applet <application>gnome-pilot</application> appare in bianco e nero, significa che il daemon del PDA &egrave; attivo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella scheda <guilabel>Canali</guilabel> della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del Pilot</guilabel>, selezionare il PDA di cui salvare i dati nella casella di riepilogo <guilabel>Nome del Pilot</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare il canale <guilabel>Backup</guilabel> nella tabella e fare clic sul pulsante <guibutton>Abilita</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire i dati di configurazione del canale <guilabel>Backup</guilabel> nella finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del canale</guilabel>. Per maggiori informazioni sugli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Impostazioni del canale</guilabel>, vedere <xref linkend="temporary-identifier-2"/>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Premere il pulsante <guibutton>HotSync</guibutton> sul PDA. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Per informazioni sul ripristino della copia di backup dei dati, vedere il <citetitle>Manuale dell'applet gnome-pilot</citetitle>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
<!--
<sect1 id="goscustdesk-89">
<title>Configuring Printers</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>printer preferences
</secondary></indexterm><indexterm><primary>printer preferences </primary>
</indexterm><indexterm><primary>printer</primary><secondary>setting preferences
</secondary></indexterm><para>To access the <guilabel>Printer Preferences
</guilabel> preferences tool, click <guibutton>Launch</guibutton>, then choose <menuchoice>
<guimenu>Preferences</guimenu><guimenuitem>Printers</guimenuitem>
</menuchoice>.</para>
<para>You can use the <application>Printer Preferences</application> preferences
tool to add printers and to manage print and job queues.</para>
<sect2 id="goscustdesk-96">
<title>Adding a New Printer</title>
<para>Perform the following steps to add a new printer: <orderedlist>
<listitem><para>Click <guibutton>Launch</guibutton>, then choose<menuchoice>
<guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Printers</guimenuitem>
</menuchoice>.</para></listitem>
<listitem><para>Click on the icon <guilabel>New Printer</guilabel>. </para>
<para>If you are not logged in as <literal>root</literal> user, you are prompted
to enter the root password, then click <guibutton>OK</guibutton>.</para></listitem>
<listitem><para>Follow the instructions in the <guilabel>Add a Printer</guilabel>
dialog as follows.<itemizedlist>
<listitem><para>Specify whether you want to add a local printer attached to
your computer or a remote printer attached to the network.</para>
<note><para>Before you add a remote printer, you must have the following information
from your system administrator: <guilabel>Printer Type</guilabel>, <guilabel>
Host</guilabel>, and <guilabel>Queue</guilabel>.</para>
</note>
</listitem>
<listitem><para>Enter the printer details.</para></listitem>
<listitem><para>Enter the name for your printer.</para></listitem>
<listitem><para>If the details you entered for your printer are correct, click <guibutton>
Apply</guibutton> to add your printer.</para></listitem>
</itemizedlist> </para></listitem>
</orderedlist></para>
</sect2>
<sect2 id="goscustdesk-102">
<title>Managing Your Print Jobs</title>
<para>To manage your print jobs, double-click on the printer icon. Choose
the <guimenu>Edit</guimenu> menu item to perform print job management activities.<xref
linkend="goscustdesk-TBL-116"> lists the print job management activities that
you can perform:</para>
<table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-116">
<title>Print Job Management Activities</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="COLSPEC2" colwidth="35.09*">
<colspec colname="COLSPEC3" colwidth="64.91*">
<thead>
<row rowsep="1"><entry><para>Dialog Element</para></entry><entry><para>Description
</para></entry></row>
</thead>
<tbody>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>Pause Jobs</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Select this item to temporarily
stop your job from printing.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2"><para><guilabel>Resume Jobs</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Select this item to resume your
printing job.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>Cancel Jobs</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Select this item to cancel your
job from printing.</para></entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>
<sect2 id="goscustdesk-895">
<title>Managing Your Printer Queues</title>
<para>The print queue shows the documents that are waiting to be printed.
From the <guilabel>Printer</guilabel> dialog, you can perform printer queue
management duties from the <guimenu>Printer</guimenu> menu.</para>
<para>To manage your printer queues, double-click on the printer icon. Choose
the <guimenu>Printer</guimenu> menu item to perform printer queue management
activities.<xref linkend="goscustdesk-TBL-115"> lists the print job activities
that you can perform:</para>
<table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-115">
<title>Printer Queue Management Activities</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="COLSPEC2" colwidth="35.09*">
<colspec colname="COLSPEC3" colwidth="64.91*">
<thead>
<row rowsep="1"><entry><para>Dialog Element</para></entry><entry><para>Description
</para></entry></row>
</thead>
<tbody>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>Pause Printer
</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Select
this item to temporarily stop your printer.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2"><para><guilabel>Set as Default</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Select this item to set the current
printer as your default printer.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>Print Test Page
</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Select
this item to print a test page.</para></entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>
<sect2 id="goscustdesk-894">
<title>To View Documents Waiting to Print</title>
<para>For documents waiting to print, you can view, but not change, the status
of the job. To view your current print jobs, double-click the printer for
which you want to view the documents waiting to print. </para>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-114"> shows the information displayed
for each document in the print queue.</para>
<table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-114">
<title>Print Job Status</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="COLSPEC2" colwidth="35.09*">
<colspec colname="COLSPEC3" colwidth="64.91*">
<thead>
<row rowsep="1"><entry><para>Dialog Element</para></entry><entry><para>Description
</para></entry></row>
</thead>
<tbody>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>Name</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Shows the name of the document.
</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2"><para><guilabel>Job Number</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Shows the number assigned to
the print job.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>Owner</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Shows the username of the person
who sent the document to the printer.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>Size</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Shows the size of the document
in kilobytes.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC2" valign="top"><para><guilabel>State</guilabel></para></entry>
<entry colname="COLSPEC3" valign="top"><para>Shows the current status of the
document such as Spooling, Paused, or Printing.</para></entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>
<sect2 id="goscustdesk-103">
<title>Setting Printer Options</title>
<para>Perform the following steps to set printer options: <orderedlist>
<listitem><para>Log in as <literal>root</literal> user.</para></listitem>
<listitem><para>From the <guilabel>Printers</guilabel> dialog, highlight the
printer that you want to modify, then choose <menuchoice><guimenu>File
</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
<listitem><para>From the <guilabel>Properties</guilabel> dialog, you can customize
the settings for printers in the following functional areas:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para><guilabel>General</guilabel></para></listitem>
<listitem><para><guilabel>Paper</guilabel></para></listitem>
<listitem><para><guilabel>Advanced</guilabel></para></listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</orderedlist></para>
</sect2>
<sect2 id="goscustdesk-891">
<title>Setting General Options</title>
<indexterm><primary>sessions</primary><secondary>setting options</secondary>
</indexterm><para>Use the <guilabel>General</guilabel> tabbed section to view
and to modify information about the selected printer such as the printer's
name and location.</para>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-111"> lists the general options that
you can modify.</para>
<table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-111">
<title>General Options</title>
<tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">

<colspec colname="COLSPEC0" colwidth="18.86*"><colspec colname="COLSPEC1"
colwidth="47.14*">
<thead>
<row><entry colsep="0" rowsep="1"><para>Dialog Element</para></entry><entry
colsep="0" rowsep="1"><para>Description</para></entry></row>
</thead>
<tbody>
<row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Name</guilabel></para></entry>
<entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Shows the name of the selected
printer. </para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>
Description</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0"
rowsep="0" valign="top"><para>Provides a brief description of the selected
printer.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>
Location</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"
valign="top"><indexterm><primary>startup applications</primary><secondary>
session-managed</secondary></indexterm><para>Shows the location of the selected
printer.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>
 Resolution</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0"
rowsep="0" valign="top"><para>Select the resolution to use for the printer
from the drop-down list.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Status
</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"><para>
Shows the status of the selected printer.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><para><guibutton>Print
a Test Page</guibutton></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0"
rowsep="0"><para>Click to print a test page.</para></entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>
<sect2 id="goscustdesk-892">
<title>Setting Paper Options</title>
<indexterm><primary>startup applications</primary><secondary>session-managed
</secondary></indexterm><indexterm><primary>sessions</primary><secondary>
setting properties</secondary></indexterm><para>Use the <guilabel>Paper</guilabel>
tabbed section to specify paper values, and to choose the paper layout for
the selected printer.</para>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-112"> lists the paper options that you
can specify.</para>
<table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-112">
<title>Paper Options</title>
<tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">

<colspec colname="COLSPEC0" colwidth="18.86*"><colspec colname="COLSPEC1"
colwidth="47.14*">
<thead>
<row><entry colsep="0" rowsep="1"><para>Dialog Element</para></entry><entry
colsep="0" rowsep="1"><para>Description</para></entry></row>
</thead>
<tbody>
<row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Paper size
</guilabel></para></entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>
Select the paper size to use for the printer from the drop-down list.</para></entry>
</row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>
Paper type</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"
valign="top"><para>Select the paper type to use for the printer from the drop-down
list.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>
Source</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"
valign="top"><para>Select the paper tray to use for the printer from the drop-down
list. The source specifies where the paper is located in the printer.</para></entry>
</row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Double
Sided</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"><para>
Select the layout to use for the printer from the drop-down list.</para></entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>
<sect2 id="goscustdesk-893">
<title>Setting Advanced Options</title>
<indexterm><primary>startup applications</primary><secondary>non-session-managed
</secondary></indexterm><para>Use the <guilabel>Advanced</guilabel> tabbed
section to specify advanced values for the selected printer.</para>
<para><xref linkend="goscustdesk-TBL-113"> lists an example of advanced options
that you can specify for a specific printer.</para>
<table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-113">
<title>Advanced Options</title>
<tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">

<colspec colname="COLSPEC0" colwidth="18.86*"><colspec colname="COLSPEC1"
colwidth="47.14*">
<thead>
<row><entry colsep="0" rowsep="1"><para>Dialog Element</para></entry><entry
colsep="0" rowsep="1"><para>Description</para></entry></row>
</thead>
<tbody>
<row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Floyd-Steinberg
Dithering</guilabel></para></entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>
Select the type of dithering to use for the printer from the drop-down list,
for example, Floyd-Steinberg dithering.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>
Manual Feed of Paper</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0"
rowsep="0" valign="top"><para>Select whether you want to switch on or off
the paper manual feed from the drop-down list.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>
Page Region</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0"
rowsep="0" valign="top"><para>Select the paper size to use for the printer
from the drop-down list.</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Number
of Copies</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"><para>
Select the number of copies that you want to print from the drop-down list.
</para></entry></row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Density
</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"><para>
Select the density to use for the printer from the drop-down list.</para></entry>
</row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Economy
mode</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"><para>
Select the economy mode to use for the printer from the drop-down list.</para></entry>
</row>
<row><entry colname="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>REt Setting
</guilabel></para></entry><entry colname="COLSPEC1" colsep="0" rowsep="0"><para>
Select the Resolution Enhancement Technology (REt) setting to use for the
printer from the drop-down list. REt inserts smaller dots at the edges of
lines and smooths any rough edges.</para></entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>
</sect1>
-->
  <sect1 id="goscustdoc-2">
    <title>Scelta delle applicazioni preferite </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Applicazioni preferite</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>applicazioni predefinite</primary>
      <see>applicazioni preferite</see>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel> Applicazioni preferite</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Applicazioni preferite</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Applicazioni preferite</application> permette di specificare le applicazioni da utilizzare automaticamente in Java Desktop System per le diverse funzioni. Ad esempio, &egrave; possibile specificare <application>Xterm</application> come applicazione di terminale preferita. In questo caso, facendo clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliendo <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu><guisubmenu>Utilit&agrave;</guisubmenu><guimenuitem> Terminale</guimenuitem></menuchoice>, verr&agrave; avviato <application>Xterm</application>.</para>
    <para>Le impostazioni configurabili nella finestra di preferenze <application>Applicazioni preferite</application> riguardano le seguenti aree funzionali.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Browser Web</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Client di posta</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Editor di testo</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Terminale</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustlookandfeel-32">
      <title>Preferenze per il browser Web </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni preferite</primary>
        <secondary>browser Web </secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>browser Web, applicazione preferita</primary>
      </indexterm>
      <para>Usare la scheda <application>Browser Web</application> per configurare il browser Web preferito. Facendo clic su un URL viene aperto il browser Web preferito. Ad esempio, il Web browser preferito verr&agrave; avviato selezionando un URL in un'applicazione oppure selezionando il programma di avvio di un URL sullo sfondo del desktop.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustlookandfeel-TBL-37"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per il browser Web.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-37">
        <title>Preferenze per il browser Web preferito </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Seleziona un browser Web</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un browser Web standard. Usare la casella combinata a discesa per selezionare il browser Web preferito.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Browser Web personalizzato</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un browser Web personalizzato. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Comando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Inserire il comando da eseguire per avviare il browser Web personalizzato. Per fare in modo che browser visualizzi l'URL su cui si fa clic, includere <command>&ldquo;%s&rdquo; </command> dopo il comando.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Esegui in un terminale</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per eseguire il comando in una finestra di terminale. Questa opzione &egrave; particolarmente adatta se il browser non crea una propria finestra di esecuzione.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustlookandfeel-42">
      <title>Preferenze per il client di posta </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni preferite</primary>
        <secondary>client di posta</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>client di posta, applicazione preferita</primary>
      </indexterm>
      <para>Usare la scheda <application>Client di posta</application> per configurare il proprio client di posta preferito. </para>
      <para>La <xref linkend="goscustlookandfeel-TBL-43"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per il client di posta preferito.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-43">
        <title>Preferenze per il client di posta preferito </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Selezionare un client di posta</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un client di posta standard. Usare la casella combinata a discesa per selezionare il client di posta preferito.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Client di posta personalizzato</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un client di posta personalizzato. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Comando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>inserire il comando da eseguire per avviare il client di posta personalizzato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Esegui in un terminale</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per eseguire il comando in una finestra di terminale. Questa opzione &egrave; particolarmente adatta se il client di posta non crea una propria finestra di esecuzione.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustlookandfeel-31">
      <title>Preferenze per l'editor di testo </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni preferite</primary>
        <secondary>editor di testo</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>editor di testo, applicazione preferita</primary>
      </indexterm>
      <para>La scheda <application>Editor di testo</application> permette di configurare l'editor di testo preferito.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdoc-TBL-1"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per l'editor di testo preferito.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdoc-TBL-1">
        <title>Preferenze per l'editor di testo preferito </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Selezionare un editor</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un editor di testo standard. Usare la casella combinata a discesa per specificare l'editor di testo preferito.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Editor personalizzato</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un editor di testo personalizzato. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; dell'editor personalizzato</guilabel>. </para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Nome</guilabel>: digitare il nome dell'editor di testo personalizzato.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Comando</guilabel>: inserire il comando da eseguire per avviare l'editor di testo personalizzato.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Questa applicazione pu&ograve; aprire pi&ugrave; file</guilabel>: selezionare questa opzione se l'editor di testo predefinito pu&ograve; aprire pi&ugrave; file.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Questa applicazione deve essere eseguita in una shell</guilabel>: selezionare questa opzione per eseguire il comando in una finestra di terminale. Questa opzione &egrave; particolarmente adatta se l'editor non crea una propria finestra di esecuzione.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Dopo aver specificato un editor di testo personalizzato, &egrave; possibile fare clic sul pulsante <guibutton>Propriet&agrave;</guibutton> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; dell'editor personalizzato</guilabel>. Usare la finestra di dialogo per modificare le propriet&agrave; dell'editor di testo personalizzato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Usa questo editor per aprire i file di testo nella gestione file</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per fare in modo che il File manager apra i file di testo usando l'editor di testo personalizzato.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustlookandfeel-34">
      <title>Preferenze per il terminale </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni preferite</primary>
        <secondary>terminale</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>terminale, applicazione preferita</primary>
      </indexterm>
      <para>Usare la scheda <application>Terminale</application> per configurare il terminale preferito.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustlookandfeel-TBL-35"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per il terminale.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-35">
        <title>Preferenze per il terminale preferito </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Selezionare un terminale</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un terminale standard. Usare la casella combinata a discesa per specificare il terminale preferito. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Terminale personalizzato</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per usare un terminale personalizzato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Comando</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Inserire il comando da eseguire per avviare il terminale personalizzato. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Flag di esecuzione</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Inserire l'opzione <command>exec</command> da usare con il comando.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-70">
    <title>Impostazione delle preferenze per la risoluzione dello schermo </title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>Risoluzione dello schermo</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Risoluzione dello schermo</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktopDisplay</guisubmenu><guimenuitem>Risoluzione dello schermo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Risoluzione dello schermo</application> permette di specificare la risoluzione desiderata per lo schermo del sistema. La <xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/> elenca le preferenze per la risoluzione dello schermo che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Preferenze per la risoluzione dello schermo</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Risoluzione</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare la risoluzione da utilizzare per lo schermo nella casella di riepilogo.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Frequenza di aggiornamento</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Selezionare la frequenza di aggiornamento da utilizzare per lo schermo nella casella di riepilogo.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><guilabel>Predefinito solo per questo computer</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per rendere predefinite le impostazioni di risoluzione dello schermo solo per il sistema a cui si &egrave; connessi.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-65">
    <title>Impostazione delle preferenze per il salvaschermo </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Salvaschermo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessioni</primary>
      <secondary>configurazione del salvaschermo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>salvaschermo, impostazione delle preferenze</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>XScreenSaver</primary>
      <see>salvaschermo </see>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Salvaschermo</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guisubmenu>Display</guisubmenu><guimenuitem>Salvaschermo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>I salvaschermo sono applicazioni che &egrave; possibile utilizzare per sostituire le immagini sullo schermo quando il sistema &egrave; inutilizzato. I salvaschermo possono operare nei seguenti modi:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Si attivano dopo un determinato periodo di tempo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si attivano al blocco dello schermo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gestiscono i consumi del monitor quando il sistema &egrave; in pausa. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Le impostazioni disponibili nella finestra di preferenze <application>Salvaschermo</application> riguardano le seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Modalit&agrave; di visualizzazione</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Avanzate</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustdesk-59">
      <title>Preferenze per le modalit&agrave; di visualizzazione</title>
      <para>La scheda <guilabel>Modalit&agrave; di visualizzazione</guilabel> permette di impostare le preferenze per la visualizzazione del desktop.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-63"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per le modalit&agrave; di visualizzazione.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-63">
        <title>Preferenze per la modalit&agrave; di visualizzazione del salvaschermo</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Modo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Usare la casella di riepilogo a discesa per specificare il comportamento del salvaschermo. Selezionare una delle seguenti opzioni: </para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Disabilita salvaschermo</guilabel>: selezionare questa opzione per disabilitare il salvaschermo.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Schermo vuoto</guilabel>: selezionare questa opzione per impostare l'oscuramento dello schermo quando si attiva il blocco dello schermo.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Salvaschermo singolo</guilabel>: selezionare questa opzione per visualizzare un singolo salvaschermo tra quelli inclusi nella casella di riepilogo durante il blocco dello schermo.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para><guilabel>Salvaschermo casuale</guilabel>: selezionare questa opzione per visualizzare una scelta casuale di salvaschermo inclusi nella casella di riepilogo durante il blocco dello schermo. </para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Elenco dei salvaschermo</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare il salvaschermo desiderato dall'elenco.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Attiva salvaschermo dopo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Specificare la durata del periodo di inattivit&agrave; dopo il quale il salvaschermo viene attivato. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Passa al successivo dopo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Specificare la durata di utilizzo di un singolo salvaschermo prima di passare al successivo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Blocca schermo dopo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per impostare il blocco dello schermo all'avvio del salvaschermo. Usare la casella di selezione per specificare il ritardo che deve intercorrere tra l'attivazione del salvaschermo e il blocco dello schermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Anteprima</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per visualizzare un'anteprima del salvaschermo selezionato nell'elenco. Per arrestare l'anteprima, premere un tasto o fare clic con il mouse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Impostazioni</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per visualizzare le opzioni per il salvaschermo selezionato nell'elenco. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-60">
      <title>Preferenze avanzate</title>
      <para>La scheda <guilabel>Avanzate</guilabel> permette di impostare le preferenze avanzate per il salvaschermo.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-64"/> elenca le preferenze avanzate che &egrave; possibile modificare per il salvaschermo.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-64">
        <title>Preferenze avanzate per il salvaschermo</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="40.38*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="59.62*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Cattura immagini del desktop</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Alcuni salvaschermo permettono di scattare un'istantanea dello schermo e quindi di rielaborarla. Selezionare questa opzione per consentire ai salvaschermo di scattare un'istantanea dello schermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Cattura fotogrammi video</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Alcuni salvaschermo possono catturare un fotogramma video e quindi rielaborarlo per creare il salvaschermo vero e proprio. Se il sistema &egrave; dotato di una scheda di acquisizione video, selezionare questa opzione per consentire ai salvaschermo di catturare un fotogramma video.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><guilabel>Scegli immagine casuale</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per consentire al salvaschermo di utilizzare le immagini situate nella directory selezionata. Digitare il percorso della directory nel campo di testo. In alternativa, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton> per visualizzare una finestra di dialogo dalla quale &egrave; possibile selezionare una directory. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Diagnostica completa</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare informazioni diagnostiche sul salvaschermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><guilabel>Visualizza errori del sottoprocesso</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare sullo schermo gli errori prodotti dai sottoprocessi del salvaschermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><guilabel>Mostra schermata di avvio al login</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per impostare <application>Xscreensaver</application> in modo da visualizzare una schermata iniziale all'avvio. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><guilabel>Gestione consumi abilitata</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare la gestione dei consumi del monitor. La gestione dei consumi pu&ograve; ridurre l'utilizzo di energia elettrica del monitor quando non &egrave; in uso. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Standby dopo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Specificare dopo quanto tempo il monitor deve entrare in modalit&agrave; di standby. In questa modalit&agrave;, lo schermo viene oscurato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sospensione dopo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Specificare dopo quanto tempo il monitor deve entrare in modalit&agrave; di risparmio energetico. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Spegnimento dopo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Specificare dopo quanto tempo il monitor viene spento. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Installa mappa colori</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per installare una mappa di colori privata quando il salvaschermo &egrave; in funzione. L'utilizzo di una mappa di colori privata pu&ograve; migliorare la qualit&agrave; dei colori con determinati salvaschermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><guilabel>Sfumatura verso il nero</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per fare in modo che lo schermo sfumi gradatamente all'immagine nera quando si attiva il salvaschermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><guilabel>Sfumatura dal nero</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per fare in modo che il salvaschermo passi gradatamente dallo schermo nero alla visualizzazione normale quando si arresta il salvaschermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Durata sfumatura</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Specificare il tempo richiesto per il passaggio allo schermo nero quando si attiva il salvaschermo.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustsession-5">
    <title>Configurazione delle sessioni </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Sessioni</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessioni</primary>
      <secondary>preferenze</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>applicazioni ad avvio automatico</primary>
      <secondary> personalizzazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Sessioni</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Sessioni</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Sessioni</application> permette di gestire le sessioni del desktop. &Egrave; possibile impostare le preferenze per le sessioni e specificare quali applicazioni si desidera avviare all'inizio di ogni sessione. Le sessioni possono essere configurate in modo da salvare lo stato delle applicazioni in Java Desktop System e ripristinare tale stato all'avvio della sessione successiva. Questa finestra di preferenze permette inoltre di gestire pi&ugrave; sessioni di Java Desktop System.</para>
    <para>Le impostazioni per le sessioni e le applicazioni ad avvio automatico possono essere personalizzate nelle seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Opzioni sessione</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Sessione corrente</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Programmi all'avvio</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustsession-16">
      <title>Impostazione delle preferenze per le sessioni </title>
      <indexterm>
        <primary>sessioni</primary>
        <secondary>impostazione delle opzioni</secondary>
      </indexterm>
      <para>La scheda <guilabel>Opzioni sessione</guilabel> permette di gestire pi&ugrave; sessioni e di impostare le preferenze per la sessione corrente. </para>
      <para>La <xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> elenca le opzioni relative alle sessioni che &egrave; possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-11">
        <title>Opzioni per le sessioni </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Mostra schermata di avvio al login</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare una schermata di benvenuto all'avvio di una sessione. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Richiedi alla chiusura della sessione</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare una finestra di conferma all'uscita da una sessione. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Salva automaticamente le modifiche alla sessione</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm>
                  <primary>applicazioni ad avvio automatico</primary>
                  <secondary>gestite dalla sessione</secondary>
                </indexterm>
                <para>Selezionare questa opzione se si desidera salvare lo stato corrente della sessione. Il gestore delle sessioni salva le applicazioni aperte che sono gestite dalla sessione e le impostazioni associate a tali applicazioni. All'apertura della sessione successiva, le applicazioni verranno avviate automaticamente con le impostazioni salvate. </para>
                <para>Se questa opzione non viene selezionata, al termine della sessione la finestra di dialogo <guilabel>Conferma chiusura sessione</guilabel> visualizza l'opzione <guilabel>Salva configurazione corrente</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sessioni</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Questa parte della finestra di dialogo permette di gestire pi&ugrave; sessioni in Java Desktop System come segue:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Per creare una nuova sessione, fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Aggiungi nuova sessione</guilabel> per specificare un nome per la sessione.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Per cambiare il nome di una sessione, selezionare la sessione nella tabella <guilabel>Scegli sessione corrente</guilabel>. Fare clic su <guibutton>Modifica</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Modifica nome sessione</guilabel>. Inserire un nuovo nome per la sessione.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Per eliminare una sessione, selezionarla nella tabella <guilabel>Scegli sessione corrente</guilabel>. Fare clic su <guibutton>Elimina</guibutton>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustlookandfeel-27">
      <title>Impostazione delle propriet&agrave; delle sessioni </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni ad avvio automatico</primary>
        <secondary>gestite dalla sessione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>sessioni</primary>
        <secondary> impostazione delle propriet&agrave;</secondary>
      </indexterm>
      <para>La scheda <guilabel>Sessione corrente</guilabel> permette di specificare l'ordine di avvio e di scegliere le modalit&agrave; di riavvio delle applicazioni gestite dalla sessione. </para>
      <para>La <xref linkend="sessprop01"/> elenca le propriet&agrave; della sessione che &egrave; possibile configurare. </para>
      <table frame="topbot" id="sessprop01">
        <title>Propriet&agrave; della sessione </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ordine</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>La propriet&agrave; <guilabel>Ordine</guilabel> specifica l'ordine in cui devono essere avviate le applicazioni gestite dalla sessione. Vengono avviate per prime le applicazioni con il numero pi&ugrave; basso. Il valore predefinito &egrave; 50.</para>
                <para>Per specificare l'ordine di avvio di un'applicazione, selezionarla nella tabella. Usare la casella di selezione <guilabel>Ordine</guilabel> per specificare il valore per l'ordine di avvio.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Stile</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>La propriet&agrave; <guilabel>Stile</guilabel> determina la modalit&agrave; di avvio di un'applicazione. Per selezionare lo stile di riavvio, selezionare l'applicazione nella tabella e scegliere una delle opzioni seguenti: </para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guilabel>Normale</guilabel>
                    </para>
                    <para>L'applicazione viene avviata automaticamente quando si avvia una sessione di Java Desktop System. Per terminare un'applicazione con questo stile di riavvio durante una sessione, usare il comando <command>kill</command>.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guilabel>Riavvia</guilabel>
                    </para>
                    <para>L'applicazione viene riavviata automaticamente ogni volta che viene chiusa o terminata. Questa opzione &egrave; consigliata per le applicazioni che devono restare costantemente in esecuzione durante la sessione. Per terminare un'applicazione con questo stile di riavvio, selezionarla nella tabella e fare clic sul pulsante <guibutton>Rimuovi</guibutton>.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guilabel>Cestino</guilabel>
                    </para>
                    <para>L'applicazione non viene avviata quando si avvia una sessione di Java Desktop System.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>
                      <guilabel>Impostazioni</guilabel>
                    </para>
                    <para>L'applicazione viene avviata automaticamente ad ogni sessione. Le applicazioni associate a questo stile presentano in genere un ordine di avvio basso e memorizzano le impostazioni di configurazione per Java Desktop System e per le applicazioni gestite dalla sessione.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Rimuovi</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Per eliminare l'applicazione selezionata dall'elenco, fare clic sul pulsante <guibutton>Rimuovi</guibutton>. L'applicazione viene rimossa dal gestore delle sessioni e viene chiusa. Le applicazioni eliminate non verranno avviate nella sessione successiva.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guibutton>Applica</guibutton> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Fare clic su <guibutton>Applica</guibutton> per applicare le modifiche apportate all'ordine di avvio e allo stile di riavvio.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustsession-12">
      <title>Configurazione delle applicazioni ad avvio automatico </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni ad avvio automatico</primary>
        <secondary>non gestite dalla sessione</secondary>
      </indexterm>
      <para>La scheda <guilabel>Programmi all'avvio</guilabel> della finestra di preferenze <application>Sessioni</application> permette di specificare le <firstterm>applicazioni ad avvio automatico</firstterm> non gestite dalla sessione. Le applicazioni ad avvio automatico sono quelle che vengono avviate automaticamente all'inizio di ogni sessione. La scheda <guilabel>Programmi all'avvio</guilabel> permette di specificare i comandi da usare per eseguire le applicazioni non gestite dalla sessione. I comandi specificati vengono eseguiti automaticamente al login.</para>
      <para>&Egrave; anche possibile avviare automaticamente le applicazioni gestite dalla sessione. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare per le applicazioni ad avvio automatico.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustsession-TBL-19">
        <title>Preferenze per i programmi ad avvio automatico </title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Altri programmi</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Questa tabella permette di gestire le applicazioni ad avvio automatico non gestite dalla sessione:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Per aggiungere un'applicazione ad avvio automatico, fare clic su <guibutton>Aggiungi</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Aggiungi Programma all'avvio</guilabel>. Inserire il comando da usare per avviare l'applicazione nel campo <guilabel>Comando di avvio</guilabel>. </para>
                    <para>Se vengono specificate pi&ugrave; applicazioni ad avvio automatico, usare la casella di selezione <guilabel>Ordine</guilabel> per specificarne l'ordine di avvio. Le applicazioni verranno avviate in sequenza seguendo l'ordine specificato.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Per modificare un'applicazione ad avvio automatico, selezionarla e fare clic sul pulsante <guibutton>Modifica</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Modifica programmi di avvio</guilabel>. Usare la finestra di dialogo per modificare il comando e l'ordine di avvio dell'applicazione.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Per eliminare un'applicazione ad avvio automatico, selezionarla e fare clic su <guilabel>Elimina</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-39">
    <title>Personalizzazione delle scelte rapide </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Scelte rapide</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>scelte rapide</primary>
      <secondary>configurazione </secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Scelte rapide</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktopTastiera</guisubmenu><guimenuitem>Scelte rapide</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Una <firstterm>scelta rapida</firstterm> &egrave; un tasto o una combinazione di tasti che rappresenta un'alternativa al metodo standard di esecuzione di un'azione. </para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Scelte rapide</application> permette di visualizzare le scelte rapide predefinite. Le scelte rapide predefinite possono essere personalizzate in base alle proprie preferenze. &Egrave; inoltre possibile impostare le preferenze relative alla scelte rapide per le funzioni multimediali.</para>
    <para>Sui sistemi Solaris &egrave; possibile creare anche i <firstterm>tasti di scelta</firstterm>. I tasti di scelta sono combinazioni di tasti usate per l'avvio delle applicazioni. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-5"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per le scelte rapide su Linux.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-5">
      <title>Preferenze per le scelte rapide su Linux</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.11*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.89*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide di modifica del testo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Predefinito</guilabel>: Usare questa impostazione per le scelte rapide standard.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Emacs</guilabel>: Usare questa impostazione per le scelte rapide <application> Emacs</application>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Questa tabella elenca le azioni a cui &egrave; associata una scelta rapida con la combinazione di tasti corrispondente. </para>
              <para>Per modificare la scelta rapida per un'azione, fare clic sull'azione per selezionarla e quindi fare clic sulla scelta rapida corrispondente. Premere i tasti che si desidera associare all'azione.</para>
              <para>Per disabilitare la scelta rapida per un'azione, fare clic sull'azione per selezionarla e quindi fare clic sulla scelta rapida corrispondente. Premere il tasto <keycap>Backspace</keycap>.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-3"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per le scelte rapide su Solaris.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-3">
      <title>Preferenze per le scelte rapide su Solaris</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.11*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.89*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide di modifica del testo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Predefinito</guilabel>: Usare questa impostazione per le scelte rapide standard.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Emacs</guilabel>: Usare questa impostazione per le scelte rapide <application> Emacs</application>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Questa tabella elenca le azioni a cui &egrave; associata una scelta rapida con la combinazione di tasti corrispondente. </para>
              <para>Per modificare la scelta rapida per un'azione, fare clic sull'azione per selezionarla e quindi fare clic sulla scelta rapida corrispondente. Premere i tasti che si desidera associare all'azione.</para>
              <para>Per disabilitare la scelta rapida per un'azione, fare clic sull'azione per selezionarla e quindi fare clic sulla scelta rapida corrispondente. Premere il tasto <keycap>Backspace</keycap>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Per aggiungere un tasto di scelta, procedere come segue:</para>
              <orderedlist>
                <listitem>
                  <para>Fare clic su <guibutton>Nuova</guibutton>. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Associazione personalizzata</guilabel>. Inserire il comando da associare al tasto di scelta nel campo <guilabel>Nuovo comando</guilabel>. In alternativa, per cercare il comando, fare clic sul pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato il comando, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. Il comando viene aggiunto alla sezione <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Fare clic nella colonna <guilabel>Scelta rapida</guilabel> del comando nella sezione <guilabel>Associazione personalizzata</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel>. Premere il tasto o la combinazione di tasti da associare al comando. </para>
                </listitem>
              </orderedlist>
              <para>Per modificare un tasto di scelta, selezionarlo nella sezione <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel> e fare clic su <guibutton>Modifica</guibutton>. Modificare il comando nella finestra di dialogo <guilabel>Associazione personalizzata</guilabel>.</para>
              <para>Per rimuovere un tasto di scelta, selezionarlo nella sezione <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel> e fare clic su <guibutton>Elimina</guibutton>.  </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>Tasti multimediali</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Tasti multimediali</application> permette di assegnare una sequenza di tasti di scelta rapida a una determinata azione. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-69"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile impostare per l'assegnazione delle scelte rapide alle funzioni multimediali.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-69">
      <title>Preferenze per i tasti multimediali</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>Tabella dei tasti multimediali </para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Per creare i tasti di scelta rapida per un'azione, fare clic sull'azione per selezionarla, quindi premere i tasti che si desidera associare a quell'azione. </para>
              <para>Per disabilitare la scelta rapida associata a un'azione, fare clic sull'azione per selezionarla e premere il tasto <keycap>Backspace</keycap>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Utilizzare il volume PCM invece del volume generale</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Selezionare questa opzione per usare il volume PCM (Pulse Code Modulation) al posto del volume generale.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustmulti-2">
    <title>Impostazione delle preferenze per il segnale acustico </title>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Audio</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>audio</primary>
      <secondary>impostazione delle preferenze</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>audio</primary>
      <secondary>associazione degli eventi con i suoni</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>eventi, associazione di suoni</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>server audio</primary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Audio</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Audio</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Audio</application> permette di controllare l'avvio del server audio di Java Desktop System. &Egrave; anche possibile specificare quali suoni riprodurre in seguito a un determinato evento.</para>
    <para>Le impostazioni disponibili nella finestra di preferenze <application>Audio</application> riguardano le seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Generale</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Eventi sonori</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Suono di allarme per il sistema</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustmulti-3">
      <title>Preferenze generali per il segnale acustico</title>
      <para>La scheda <guilabel>Generale</guilabel> della finestra di preferenze <application>Audio</application> permette di specificare quando avviare il server audio di Java Desktop System. &Egrave; anche possibile abilitare le funzioni audio per gli eventi.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustmulti-TBL-4"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare in relazione al segnale acustico.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-4">
        <title>Preferenze generali per il segnale acustico </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Abilita avvio del server audio</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per avviare il server audio all'avvio di una sessione. Quando il server audio &egrave; attivo, Java Desktop System pu&ograve; riprodurre dei suoni.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Suoni per eventi</guilabel> </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per riprodurre dei suoni quando si verificano determinati eventi su Java Desktop System. Questa opzione pu&ograve; essere attivata solo &egrave; selezionata l'opzione <guilabel>Abilita avvio del server audio</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-48">
      <title>Preferenze per gli eventi sonori</title>
      <para>La scheda <guilabel>Eventi sonori</guilabel> della finestra di preferenze <application> Audio</application> permette di associare determinati suoni a eventi particolari. </para>
      <note>
        <para>Per poter accedere a questa scheda &egrave; necessario selezionare le opzioni <guilabel>Abilita avvio del server audio</guilabel> e <guilabel>Suoni per eventi</guilabel>.</para>
      </note>
      <para>La <xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> elenca le preferenze per gli eventi sonori che &egrave; possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Preferenze per gli eventi sonori </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Tabella <guilabel>Suoni</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>La tabella <guilabel>Suoni</guilabel> permette di associare determinati suoni ad eventi particolari. </para>
                <para>La colonna <guilabel>Evento</guilabel> mostra un elenco gerarchico degli eventi che si possono verificare. Per espandere una categoria di eventi, fare clic sulla freccia a destra accanto a una categoria di eventi.</para>
                <para>La colonna <guilabel>File audio</guilabel> contiene i file audio che vengono riprodotti al verificarsi del relativo evento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Riproduci</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per riprodurre il file audio associato all'evento selezionato.  </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Casella combinata a discesa dei file audio, <guibutton>Sfoglia</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Per associare un suono a un evento, selezionare l'evento nella tabella <guilabel>Suoni</guilabel>. Inserire il nome del file audio che si desidera associare all'evento selezionato nella casella combinata a discesa. In alternativa, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Selezione file audio</guilabel>. Questa finestra di dialogo permette di specificare il file audio da associare all'evento selezionato.</para>
                <note>
                  <para>&Egrave; possibile associare agli eventi solo file audio in formato <filename>.wav</filename>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-41">
      <title>Impostazioni per il suono di allarme del sistema </title>
      <indexterm>
        <primary>tastiera</primary>
        <secondary>configurazione delle preferenze audio</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>audio</primary>
        <secondary>configurazione delle preferenze per il suono di allarme del sistema</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>suono di allarme del sistema</primary>
        <secondary>configurazione delle preferenze</secondary>
      </indexterm>
      <para>Usare la scheda <guilabel>Suono di allarme per il sistema</guilabel> per impostare le preferenze per il segnale acustico del sistema.</para>
      <para>Alcune applicazioni emettono un segnale acustico per indicare gli errori di input. Le preferenze della scheda <guilabel>Suono di allarme per il sistema</guilabel> permettono di configurare il tipo di suono da riprodurre. La <xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> elenca le preferenze che &egrave; possibile modificare in relazione al suono di allarme del sistema.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Preferenze per il suono di allarme del sistema </title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Elemento</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Riproduce il suono di un campanello</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare l'emissione del segnale acustico.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Feedback visuale</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare la segnalazione degli errori di input in modo visivo. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Illumina la barra del titolo della finestra</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Selezionare questa opzione per segnalare gli errori di input con un lampeggio della barra del titolo della finestra. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Illumina tutto lo schermo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Selezionare questa opzione per segnalare gli errori di input con un lampeggio dell'intero schermo. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-12">
    <title>Personalizzazione dei temi </title>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>impostazione delle opzioni di controllo</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>impostazione delle opzioni per le cornici delle finestre</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>impostazione delle opzioni per le icone</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary> finestre</primary>
      <secondary>impostazioni delle opzioni per il tema delle cornici</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Tema</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Tema</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton> e scegliere <menuchoice><guimenu>Preferenze</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktopDisplay</guisubmenu><guimenuitem>Tema</guimenuitem></menuchoice>. </para>
    <para>Un tema &egrave; un gruppo di impostazioni coordinate che specifica l'aspetto di una parte di Java Desktop System. Scegliendo un tema, &egrave; possibile cambiare l'aspetto di Java Desktop System. La finestra di preferenze <application>Tema</application> permette di selezionare un tema di propria scelta. &Egrave; possibile scegliere dall'elenco dei temi disponibili. L'elenco dei temi include diverse opzioni per gli utenti portatori di handicap. </para>
    <para>Ogni tema contiene una serie di impostazioni relative a diverse parti di Java Desktop System:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controlli</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>GTK+,  temi</primary><see>temi, opzioni per i controlli</see></indexterm><indexterm><primary>temi</primary><secondary>opzioni per i controlli</secondary><tertiary> introduzione</tertiary></indexterm>L'impostazione per i controlli del tema determina l'aspetto delle finestre, dei pannelli e delle applicazioni dei pannelli. Determina inoltre l'aspetto degli elementi dell'interfaccia compatibili con GNOME che appaiono nelle finestre, nei pannelli e nelle applicazioni dei pannelli, ad esempio menu, icone e pulsanti. Alcune delle opzioni di configurazione dei controlli sono studiate per speciali esigenze di accesso facilitato. Le opzioni relative ai controlli possono essere selezionate nella scheda <guilabel>Controlli</guilabel> della finestra di preferenze <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Cornice della finestra</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temi</primary><secondary>opzioni per la cornice della finestra</secondary><tertiary>introduzione</tertiary></indexterm><indexterm><primary>Metacity, temi</primary><see>temi, opzioni per la cornice della finestra</see></indexterm>L'impostazione relativa alla cornice della finestra determina l'aspetto delle cornici che circondano le finestre. Le opzioni relative alla cornice delle finestre possono essere selezionate nella scheda <guilabel>Bordo finestra</guilabel> della finestra di preferenze <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icona</term>
        <listitem>
          <para><indexterm><primary>temi</primary><secondary>opzioni per le icone</secondary><tertiary>introduzione</tertiary></indexterm><indexterm><primary>icona, temi</primary><see>temi, opzioni per le icone</see></indexterm>L'impostazione per le icone determina l'aspetto delle icone nei pannelli e sullo sfondo del desktop. Le opzioni relative alle icone possono essere selezionate nella scheda <guilabel>Icone</guilabel> della finestra di preferenze <application>Tema</application>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <sect2 id="goscustdesk-61">
      <title>Creare un tema personalizzato</title>
      <para>I temi elencati nella finestra di preferenze <application>Tema</application> sono varie combinazioni di opzioni per i controlli, opzioni per la cornice delle finestre e opzioni per le icone. &Egrave; possibile creare un tema personalizzato che utilizzi diverse combinazioni di opzioni per i controlli, opzioni per la cornice delle finestre e opzioni per le icone.</para>
      <para>Per creare un tema personalizzato, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di preferenze <application>Tema</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare un tema dall'elenco.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Dettagli tema</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Dettagli tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare l'opzione per i controlli che si desidera utilizzare nel tema personalizzato dall'elenco della scheda <guilabel>Controlli</guilabel>. L'elenco delle opzioni disponibili per i controlli include diverse voci per gli utenti portatori di handicap.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Bordo finestra</guilabel> per visualizzarla. Selezionare nell'elenco l'opzione per la cornice della finestra che si desidera usare nel tema personalizzato. L'elenco delle opzioni disponibili per la cornice delle finestre include diverse voci per gli utenti portatori di handicap.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Icone</guilabel> per visualizzarla. Selezionare nell'elenco l'opzione per le icone che si desidera usare nel tema personalizzato. L'elenco delle opzioni disponibili per le icone include diverse voci per gli utenti portatori di handicap. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Dettagli tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella finestra di preferenze <application>Tema</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Salva tema</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digitare un nome e una breve descrizione del tema personalizzato nella finestra di dialogo <guilabel>Salva tema su disco</guilabel> e fare clic su <guibutton>Salva</guibutton>. Il tema personalizzato viene aggiunto all'elenco dei temi disponibili. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-62">
      <title>Installare un nuovo tema</title>
      <para>&Egrave; possibile aggiungere un tema all'elenco dei temi disponibili. Il nuovo tema deve essere un file archivio compresso. Deve cio&egrave; essere incluso in un file <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Per installare un nuovo tema, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di preferenze <application>Tema</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Installa tema</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire la posizione del file archivio del tema nella casella combinata a discesa della finestra di dialogo <guilabel>Installa tema</guilabel>. In alternativa, per cercare il file, fare clic sul pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato il file, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Installa</guibutton> per installare il nuovo tema. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-80">
      <title>Installare un'opzione per il nuovo tema</title>
      <para>&Egrave; possibile installare nuove opzioni per i controlli, per le cornici delle finestre o per le icone. Su Internet sono disponibili molte opzioni per i controlli.</para>
      <para>Per installare una nuova opzione per i controlli, per la cornice delle finestre o per le icone, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di preferenze <application>Tema</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Dettagli tema</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su una scheda della finestra di dialogo <guilabel>Dettagli tema</guilabel> in base al tipo di tema da installare. Ad esempio, per installare un'opzione relativa alle icone, fare clic sulla scheda <guilabel>Icone</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Installa tema</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire la posizione del file archivio dell'opzione nella casella combinata a discesa della finestra di dialogo <guilabel>Installa tema</guilabel>. In alternativa, per cercare il file, fare clic sul pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato il file, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Installa</guibutton> per installare la nuova opzione. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-81">
      <title>Eliminare un'opzione da un tema</title>
      <para>&Egrave; possibile eliminare le opzioni per i controlli, per le cornici delle finestre o per le icone. </para>
      <para>Per eliminare un'opzione per i controlli, per la cornice delle finestre o per le icone, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di preferenze <application>Tema</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Dettagli tema</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su una scheda nella finestra di dialogo <guilabel>Dettagli tema</guilabel> in base al tipo di opzione che si desidera eliminare. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Vai alla cartella dei temi</guibutton>. Viene aperta una finestra del File manager nella cartella predefinita delle opzioni.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare la finestra del File manager per eliminare l'opzione.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-58">
    <title>Personalizzazione delle finestre </title>
    <indexterm>
      <primary>gestore di finestre</primary>
      <secondary>personalizzazione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>finestre di preferenze</primary>
      <secondary>Finestre</secondary>
    </indexterm>
    <para>Per accedere alla finestra di preferenze <guilabel>Finestre</guilabel>, fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>PreferenzePreferenze desktop</guimenu><guisubmenu>Visualizzazione</guisubmenu><guimenuitem>Finestre</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Finestre</application> permette di personalizzare il comportamento delle finestre per Java Desktop System.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> elenca le preferenze relative alle finestre che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Preferenze per le finestre </title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Selezionare le finestre quando il mouse si muove sopra di loro</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per attivare automaticamente la finestra su cui si trova il puntatore del mouse. La finestra rester&agrave; attiva finch&eacute; il puntatore non verr&agrave; spostato su un'altra finestra.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Portare in primo piano le finestre selezionate dopo un intervallo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per portare le finestre in primo piano poco dopo l'attivazione della finestra.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Intervallo prima di portare in primo piano</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Specificare il tempo di attesa che deve trascorrere prima che la finestra attivata venga portata in primo piano.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Doppio clic sulla barra del titolo esegue</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare il comportamento desiderato in risposta a un doppio clic sulla barra del titolo delle finestre. Selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Arrotolamento</guilabel>: arrotola la finestra.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ingrandisci</guilabel>: Ingrandisce la finestra.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Per spostare una finestra tener premuto questo tasto mentre la si cattura</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare il tasto da tenere premuto durante il trascinamento per ottenere lo spostamento della finestra. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
</chapter>
