<chapter id="gosdeskback-1">
  <title>Uso dello sfondo del desktop</title>
  <highlights>
    <para>Il capitolo descrive l'utilizzo dello sfondo del desktop per avviare le applicazioni, aprire i file e le cartelle. Il capitolo descrive anche l'utilizzo del menu <guimenu>Sfondo del desktop</guimenu> e la personalizzazione dello sfondo del desktop.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gosdeskback-21">
    <title>Introduzione allo sfondo del desktop </title>
    <indexterm>
      <primary>sfondo del desktop</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Lo sfondo del desktop &egrave; l'area in cui vengono visualizzati tutti i componenti visibili del desktop. Si tratta di un componente attivo dell'interfaccia utente. Dallo sfondo &egrave; infatti possibile eseguire le seguenti operazioni:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Avviare le applicazioni, aprire i file e le cartelle. </para>
        <para>&Egrave; possibile aggiungere oggetti del desktop per accedere comodamente ai file, alle cartelle e alle applicazioni di uso pi&ugrave; frequente. Ad esempio, &egrave; possibile aggiungere allo sfondo il pulsante di avvio di un'applicazione. &Egrave; possibile creare un collegamento simbolico a un file di uso frequente e quindi aggiungerlo allo sfondo del desktop. Infine, lo sfondo del desktop pu&ograve; anche essere usato per memorizzare file e cartelle.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aprire il menu <guimenu>Sfondo desktop</guimenu>.</para>
        <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sullo sfondo del desktop per aprire il menu <guimenu>Desktop</guimenu>. Il menu <guimenu>Desktop</guimenu> pu&ograve; essere usato per eseguire le azioni sullo sfondo del desktop.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Usare il <guilabel>Cestino</guilabel>.</para>
        <para>&Egrave; possibile spostare un oggetto nel <guilabel>Cestino</guilabel> e svuotare il <guilabel>Cestino</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Personalizzare lo sfondo del desktop.</para>
        <para>&Egrave; possibile personalizzare il disegno o il colore dello sfondo del desktop.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Nella configurazione predefinita, lo sfondo del desktop contiene cinque oggetti. La <xref linkend="gosdeskback-TBL-84"/> descrive le funzioni degli oggetti predefiniti presenti sul desktop.</para>
    <table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-84">
      <title>Funzioni degli oggetti predefiniti dello sfondo del desktop</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.94*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.06*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry colname="colspec0">
              <para>Object </para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funzione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guilabel>Risorse del computer</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Offre un punto di accesso per alcune delle funzioni principali di Java Desktop System. In particolare, consente di accedere alle applicazioni e agli strumenti di configurazione disponibili nell'area <guilabel>Risorse del computer</guilabel>. Consente anche di accedere ai programmi per l'utilizzo del sistema come server e di modificare altri dati di configurazione.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><guilabel>Documenti</guilabel> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Consente l'accesso diretto ai file memorizzati nella directory predefinita.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guilabel>Cestino</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Fornisce un'area temporanea che consente di memorizzare i file, le cartelle e gli oggetti del desktop che possono quindi essere recuperati o eliminati definitivamente. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guilabel>Informazioni su Java Desktop System</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Avvia un browser della Guida da cui &egrave; possibile accedere a varie informazioni su <application>Java Desktop System</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guilabel>Star Office 7</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Avvia l'applicazione <application>StarOffice</application>. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="gosdeskback-2">
    <title>Oggetti dello sfondo del desktop </title>
    <indexterm>
      <primary>desktop</primary>
      <secondary>oggetti del desktop</secondary>
    </indexterm>
    <para>Gli oggetti dello sfondo del desktop sono icone che permettono di aprire i file, le cartelle e le applicazioni. A questi &egrave; possibile aggiungere altri oggetti per disporre di un facile accesso ai file, alle cartelle, alle applicazioni e agli URI di uso frequente. Ad esempio, &egrave; possibile aggiungere un pulsante di avvio che permetta di aprire una determinata applicazione di uso frequente. </para>
    <para>La <xref linkend="gosdeskback-TBL-86"/> descrive i tipi di oggetti che &egrave; possibile aggiungere allo sfondo del desktop.</para>
    <table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-86">
      <title>Tipi di oggetti dello sfondo del desktop</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="30.23*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="69.77*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry colname="colspec0">
              <para>Tipo di oggetto</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descrizione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Collegamento simbolico</para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Un collegamento simbolico &egrave; un oggetto che punta a un altro file o a una cartella. Quando si seleziona un collegamento simbolico dallo sfondo del desktop, viene aperto il file o la cartella a cui punta il collegamento. I collegamenti simbolici possono essere spostati o copiati sullo sfondo del desktop.</para>
              <para>Questi oggetti sono identificati dal simbolo a freccia predefinito che compare su tutti i collegamenti simbolici. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Pulsante di avvio</para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>&Egrave; possibile aggiungere allo sfondo del desktop i seguenti tipi di programmi di avvio:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Applicazione: avvia una determinata applicazione.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Collegamento: oggetto che punta a un file, a una cartella o a un URI.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>File</para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>&Egrave; possibile aggiungere anche singoli file allo sfondo del desktop. I file presenti sullo sfondo del desktop risiedono nella directory <literal>Desktop</literal>. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Cartella </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>&Egrave; possibile spostare una cartella oppure crearne una direttamente nello sfondo del desktop. Le cartelle presenti sullo sfondo del desktop risiedono nella directory <literal>Desktop</literal>. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>Le sezioni seguenti spiegano come operare sugli oggetti dello sfondo del desktop.</para>
    <sect2 id="gosdeskback-30">
      <title>Selezionare un oggetto sullo sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>selezione di oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary> selezione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per selezionare un oggetto sullo sfondo del desktop, fare clic sull'oggetto. Per selezionare pi&ugrave; oggetti, premere <keycap> Ctrl</keycap> e fare clic sugli oggetti da selezionare.</para>
      <para>&Egrave; anche possibile selezionare un'area dello sfondo del desktop per selezionare tutti gli oggetti all'interno di quell'area. Premere il pulsante sinistro del mouse sullo sfondo del desktop e trascinare il puntatore in modo da designare l'area che contiene gli oggetti da selezionare. Durante il trascinamento, compare un rettangolo che delinea l'area selezionata. </para>
      <para>Per selezionare pi&ugrave; aree, premere <keycap>Ctrl</keycap> e trascinare il puntatore sulle aree da selezionare. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-29">
      <title>Aprire un oggetto dallo sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>apertura di oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary> apertura</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aprire un oggetto dallo sfondo del desktop, farvi doppio clic. In alternativa, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e scegliere <guimenuitem>Apri</guimenuitem>. Quando si apre un oggetto, viene eseguita l'azione predefinita associata a quell'oggetto. Ad esempio, se l'oggetto &egrave; un file di testo, il file viene aperto in una finestra del File manager. Le azioni predefinite per i diversi tipi di file sono specificate nella finestra di preferenze <application>Associazioni di file</application>.</para>
      <para>Per eseguire un'azione diversa da quella predefinita, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e scegliere <guimenuitem>Apri con</guimenuitem>. Scegliere un'azione dal sottomenu <guisubmenu>Apri con</guisubmenu>. </para>
      <para>Le opzioni del sottomenu <guimenuitem>Apri con</guimenuitem> corrispondono al contenuto delle parti seguenti della finestra di preferenze <application>Associazioni di file</application>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Casella di riepilogo a discesa <guilabel>Azione predefinita</guilabel> nella finestra di dialogo <guilabel>Modifica tipo di file</guilabel></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Casella di riepilogo a discesa <guilabel>Componente di visualizzazione</guilabel> nella finestra di dialogo <guilabel>Modifica tipo di file</guilabel></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>&Egrave; possibile impostare una preferenza nel File manager per fare in modo che un clic su un file esegua l'azione predefinita.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-3">
      <title>Aggiungere un pulsante di avvio allo sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>aggiunta di pulsanti di avvio</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary> pulsanti di avvio</secondary>
      </indexterm>
      <para>Un pulsante di avvio posto sullo sfondo del desktop pu&ograve; avviare un'applicazione o un collegamento a un determinato file, a una cartella, a un sito FTP o a un URI. </para>
      <para>Per aggiungere un pulsante di avvio allo sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sullo sfondo del desktop e scegliere <guimenuitem>Crea pulsante di avvio</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire le informazioni richieste nella finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>. Il comando inserito per il pulsante di avvio &egrave; quello che viene eseguito quando si seleziona l'oggetto dello sfondo del desktop.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-20">
      <title>Aggiungere un collegamento simbolico allo sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>aggiunta di collegamenti simbolici</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>collegamenti simbolici</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>collegamento simbolico</primary>
        <secondary>a file o cartelle, creazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>&Egrave; possibile creare collegamenti simbolici sullo sfondo del desktop per eseguire le seguenti operazioni:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire un determinato file in un'applicazione specifica.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Aprire una cartella specifica nella finestra del File manager.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Eseguire un file binario o uno script.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per creare un collegamento simbolico sullo sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Visualizzare il file o la cartella per i quali si desidera creare il collegamento simbolico in una finestra del File manager.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Creare un collegamento simbolico al file o alla cartella. Per creare un collegamento simbolico a un file o a una cartella, selezionare il file o la cartella per la quale si desidera creare il collegamento. Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Crea collegamento</guimenuitem></menuchoice>. Viene creato un collegamento al file o alla cartella nella cartella corrente. Questi oggetti sono identificati dal simbolo a freccia predefinito che compare su tutti i collegamenti simbolici. La figura seguente mostra un collegamento simbolico a un file:</para>
          <screenshot>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/naut_samplesymlink_icon.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Icona di un file con il simbolo del collegamento simbolico. </phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Trascinare il collegamento simbolico sullo sfondo del desktop. L'icona dell'oggetto viene spostata sullo sfondo del desktop. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-16">
      <title>Aggiunta di un file o di una cartella allo sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>aggiunta di un file o di una cartella</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>file e cartelle</secondary>
      </indexterm>
      <para>Le sezioni seguenti spiegano come aggiungere file e cartelle allo sfondo del desktop. </para>
      <sect3 id="gosdeskback-18">
        <title>Spostare un file o una cartella sullo sfondo del desktop </title>
        <indexterm>
          <primary>sfondo del desktop</primary>
          <secondary>spostamento di un file o di una cartella</secondary>
        </indexterm>
        <para>&Egrave; possibile spostare un file o una cartella dal File manager sullo sfondo del desktop. Per spostare un file o una cartella sullo sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Aprire una finestra del File manager. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Visualizzare il file o la cartella che si desidera spostare.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Trascinare il file o la cartella sullo sfondo del desktop. L'icona del file o della cartella viene spostata sullo sfondo del desktop. Il file o la cartella vengono spostati nella cartella <literal>Desktop</literal>.</para>
            <para>In alternativa, selezionare il file o la cartella e scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Taglia i file</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic con il pulsante destro del mouse su qualsiasi oggetto dello sfondo del desktop e scegliere <guimenuitem>Incolla i file</guimenuitem>. </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosdeskback-17">
        <title>Copiare un file o una cartella sullo sfondo del desktop </title>
        <indexterm>
          <primary>sfondo del desktop</primary>
          <secondary>copia di un file o di una cartella</secondary>
        </indexterm>
        <para>&Egrave; possibile copiare un file o una cartella dal File manager sullo sfondo del desktop. Per copiare un file o una cartella sullo sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Aprire una finestra del File manager. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Visualizzare il file o la cartella che si desidera spostare.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Premere <keycap>Ctrl</keycap> e trascinare il file o la cartella sullo sfondo del desktop. Sullo sfondo del desktop viene aggiunta un'icona per il file o per la cartella. Il file o la cartella vengono copiati nella cartella <literal>Desktop</literal>.</para>
            <para>In alternativa, selezionare il file o la cartella e scegliere <menuchoice><guimenu> Modifica</guimenu><guimenuitem>Copia i file</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic con il pulsante destro del mouse su qualsiasi oggetto dello sfondo del desktop e scegliere <guimenuitem>Incolla i file</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gosdeskback-19">
        <title>Creare un oggetto cartella sullo sfondo del desktop </title>
        <indexterm>
          <primary>sfondo del desktop</primary>
          <secondary>creazione di una cartella</secondary>
        </indexterm>
        <para>Per creare un oggetto cartella, fare clic con il pulsante destro del mouse sullo sfondo del desktop per aprire il menu <guimenu>Desktop</guimenu>. Scegliere <guimenuitem>Crea cartella</guimenuitem>. Sullo sfondo del desktop viene aggiunta una cartella <guilabel>senza titolo</guilabel>. Digitare il nome della nuova cartella e premere <keycap>Invio</keycap>. La cartella viene visualizzata con il nuovo nome. La nuova cartella risiede nella directory <literal>Desktop</literal>.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-90">
      <title>Rinominare un oggetto dello sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>rinomina di oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary> rinomina</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per rinominare un oggetto dello sfondo del desktop, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e quindi scegliere <guimenuitem>Rinomina</guimenuitem>. Il nome dell'oggetto dello sfondo del desktop viene evidenziato. Digitare il nuovo nome per l'oggetto e premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-25">
      <title>Rimuovere un oggetto dallo sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>rimozione di oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary> rimozione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per rimuovere un oggetto dallo sfondo del desktop, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e quindi scegliere <guimenuitem>Sposta nel cestino</guimenuitem>. In alternativa, trascinare l'oggetto nel <guilabel> Cestino</guilabel>.</para>
      <note>
        <para>Quando si sposta un file o una cartella da un supporto removibile nel <guilabel>Cestino</guilabel>, il file o la cartella viene memorizzato in una cartella <guilabel>Cestino</guilabel> sul supporto removibile. Per eliminare il file o la cartella in modo definitivo dal supporto removibile, &egrave; necessario vuotare il <guilabel>Cestino</guilabel>.</para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-86">
      <title>Eliminare un oggetto dallo sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>eliminazione di oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary> eliminazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Quando si elimina un oggetto dallo sfondo del desktop, l'oggetto non viene spostato nel <guilabel>Cestino</guilabel> ma viene immediatamente eliminato dallo sfondo del desktop. L'opzione <guimenuitem>Elimina</guimenuitem> &egrave; disponibile solo se si seleziona l'opzione <guilabel>Includere un comando &quot;Elimina&quot; che scavalchi il Cestino</guilabel> nella finestra di dialogo <guilabel>Preferenze della gestione dei file</guilabel>. </para>
      <para>Per eliminare un oggetto dallo sfondo del desktop, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e scegliere <guimenuitem>Elimina</guimenuitem>. </para>
      <note>
        <para>Gli oggetti dello sfondo del desktop <guilabel>Risorse del computer</guilabel> e <guilabel>Cestino</guilabel> non possono essere eliminati. </para>
      </note>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-89">
      <title>Visualizzare le propriet&agrave; di un oggetto dello sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>visualizzazione delle propriet&agrave; degli oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>visualizzazione delle propriet&agrave;</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per visualizzare le propriet&agrave; di un oggetto dello sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare la finestra di dialogo per visualizzare le propriet&agrave; dell'oggetto dello sfondo del desktop. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo di propriet&agrave;.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-91">
      <title>Cambiare le autorizzazioni di un oggetto dello sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>modifica delle autorizzazioni degli oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>modifica delle autorizzazioni</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le autorizzazioni di un oggetto dello sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Permessi</guilabel> nella finestra di propriet&agrave;. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella scheda <guilabel>Permessi</guilabel>, usare le caselle di riepilogo e le caselle di selezione per modificare le autorizzazioni del file o della cartella. Per maggiori informazioni sugli elementi della scheda <guilabel>Permessi</guilabel>, vedere <citetitle>Uso del File manager</citetitle>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo di propriet&agrave;.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-93">
      <title>Aggiungere un simbolo a un oggetto dello sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>aggiunta di simboli agli oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>aggiunta di simboli</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>simboli </primary>
        <secondary>aggiunta agli oggetti del desktop</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un simbolo a un oggetto dello sfondo del desktop, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Simboli</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare il simbolo da aggiungere all'oggetto.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo di propriet&agrave;.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-95">
      <title>Aggiungere una nota a un oggetto dello sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>aggiunta di note agli oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>aggiunta di note</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>note</primary>
        <secondary>aggiunta agli oggetti del desktop</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere una nota a un oggetto dello sfondo del desktop, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare l'oggetto a cui si desidera aggiungere la nota. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem> Propriet&agrave;</guimenuitem></menuchoice>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Note</guilabel>. Digitare la nota.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo di propriet&agrave;. All'oggetto dello sfondo del desktop viene aggiunto il simbolo di una nota.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Per eliminare una nota, eliminarne il testo dalla scheda <guilabel>Note</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-92">
      <title>Cambiare l'icona di un oggetto dello sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>modifica dell'icona di un oggetto del desktop</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>modifica delle icone</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per cambiare l'icona di un oggetto dello sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto e scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella scheda <guilabel>Generale</guilabel>, fare clic sul pulsante <guibutton>Seleziona icona personalizzata</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare la finestra di dialogo per scegliere l'icona con cui rappresentare il file o la cartella. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo di propriet&agrave;.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Per ripristinare l'icona predefinita al posto di un'icona personalizzata, fare clic sul pulsante <guilabel>Elimina icona personalizzata</guilabel> nella finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave;</guilabel>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-94">
      <title>Ridimensionare l'icona di un oggetto dello sfondo del desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>sfondo del desktop</primary>
        <secondary>ridimensionamento delle icone</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti del desktop</primary>
        <secondary>ridimensionamento delle icone</secondary>
      </indexterm>
      <para>&Egrave; possibile cambiare le dimensioni delle icone che rappresentano gli oggetti dello sfondo del desktop. Per cambiare le dimensioni di un'icona dello sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto di cui si desidera ridimensionare l'icona e scegliere <guimenuitem>Ridimensiona icona</guimenuitem>. L'icona appare circondata da un rettangolo con una maniglia su ogni angolo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Afferrare una delle maniglie e trascinare l'icona fino a raggiungere la dimensione desiderata.</para>
          <para>Per tornare alla dimensione originaria, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'icona e scegliere <guimenuitem>Ripristina dimensione originale dell'icona</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosdeskback-8">
    <title>Uso del Cestino sullo sfondo del desktop </title>
    <indexterm>
      <primary>sfondo del desktop</primary>
      <secondary>uso del Cestino</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Cestino</primary>
      <secondary>uso sul desktop</secondary>
    </indexterm>
    <para>&Egrave; possibile spostare nel <guilabel>Cestino</guilabel> i seguenti oggetti:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>File</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Cartelle</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Oggetti dello sfondo del desktop</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Se occorre recuperare un file dal <guilabel>Cestino</guilabel>, &egrave; possibile visualizzare il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> e spostare al di fuori il file desiderato. Quando si vuota il <guilabel>Cestino</guilabel>, il suo contenuto viene eliminato in modo permanente. </para>
    <sect2 id="gosdeskback-44">
      <title>Visualizzare il contenuto del Cestino </title>
      <indexterm>
        <primary>Cestino</primary>
        <secondary>visualizzazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per visualizzare il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> si pu&ograve; procedere nei seguenti modi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dallo sfondo del desktop</para>
          <para>Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Cestino</guilabel> sullo sfondo del desktop. Il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> viene visualizzato in una finestra del File manager.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Da una finestra del browser di file</para>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Vai a</guimenu><guimenuitem>Cestino</guimenuitem></menuchoice>. Il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> viene visualizzato nella finestra del browser di file.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosdeskback-10">
      <title>Vuotare il Cestino </title>
      <indexterm>
        <primary>Cestino</primary>
        <secondary>svuotamento</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per vuotare il <guilabel>Cestino</guilabel> si pu&ograve; procedere come segue:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dallo sfondo del desktop</para>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto <guilabel>Cestino</guilabel> e scegliere <guimenuitem>Svuota Cestino</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Da una finestra del File manager</para>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Svuota Cestino</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosdeskback-9">
    <title>Uso del menu dello sfondo del desktop </title>
    <indexterm>
      <primary>sfondo del desktop</primary>
      <secondary>uso del menu Desktop</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menu Desktop</primary>
      <secondary> descrizione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>menu Desktop</secondary>
    </indexterm>
    <para><indexterm><primary>menu Desktop</primary><secondary>illustrazione</secondary></indexterm>Per aprire il menu <guimenu>Desktop</guimenu>, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nello sfondo del desktop. Il menu <guimenu>Desktop</guimenu> pu&ograve; essere usato per eseguire le azioni sullo sfondo del desktop.</para>
    <para>La <xref linkend="gosdeskback-TBL-85"/> descrive le voci del menu <guimenu>Sfondo desktop</guimenu>.</para>
    <table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-85">
      <title>Voci del menu Sfondo desktop</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.94*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.06*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Voce di menu</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funzione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Apri terminale</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Avvia l'applicazione <application>Terminale</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Crea cartella</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Crea una nuova cartella.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Crea pulsante di avvio</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Crea un pulsante di avvio sullo sfondo del desktop. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="gosdeskback-3"/>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Crea documento</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Crea un documento. &Egrave; possibile creare un modello dai documenti che si creano frequentemente. Ad esempio, se si creano molte fatture, &egrave; possibile creare un documento vuoto per le fatture e salvarlo come <literal>fattura.doc</literal> nella cartella <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><guimenuitem>Disponi per nome</guimenuitem> </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Dispone gli oggetti sullo sfondo del desktop in ordine alfabetico.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Mantieni allineate</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Mantiene allineati i bordi sinistri degli oggetti situati sullo sfondo del desktop.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Incolla i file</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Colloca uno o pi&ugrave; file in una cartella selezionata o sullo sfondo del desktop.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Usa sfondo predefinito</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Ripristina sullo sfondo del desktop l'ultimo motivo selezionato dalla finestra di dialogo <guilabel>Sfondi ed emblemi</guilabel>. La finestra di dialogo <guilabel>Sfondi e simboli</guilabel> &egrave; accessibile dalle finestre di <application> Nautilus</application>. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Cambia sfondo del desktop</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Apre la finestra di preferenze <application>Sfondo del desktop</application>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para>
                <guimenuitem>Modifica risoluzione del desktop</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Avvia la finestra di preferenze <application>Risoluzione dello schermo</application>.</para>
              <para/>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="gosdeskback-12">
    <title>Modifica del motivo o del colore dello sfondo del desktop </title>
    <indexterm>
      <primary>sfondo del desktop</primary>
      <secondary>modifico del motivo o del colore</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sfondi</primary>
      <secondary>modifica dello sfondo del desktop</secondary>
    </indexterm>
    <para>Il motivo o il colore dello sfondo del desktop possono essere cambiati in base alle proprie preferenze. Il File manager include motivi e colori di sfondo che &egrave; possibile utilizzare per cambiare l'aspetto dello sfondo del desktop. </para>
    <para>Per modificare il motivo o il colore di sfondo del desktop &egrave; possibile procedere come segue:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Trascinare un motivo o un colore da un'altra finestra o finestra di dialogo sullo sfondo del desktop. </para>
        <para>Se lo sfondo del desktop &egrave; un colore, &egrave; possibile creare un effetto sfumato partendo da un colore di propria scelta per arrivare al colore di sfondo. La sfumatura viene prodotta miscelando gradualmente un colore con l'altro. Per creare un effetto sfumato sullo sfondo del desktop, trascinare un colore su uno dei bordi dello schermo. Il colore viene miscelato dal bordo su cui &egrave; stato trascinato al bordo opposto dello schermo.</para>
        <para>Prima di trascinare un colore su un bordo dello schermo, verificare se sul bordo &egrave; presente un pannello laterale. Se &egrave; presente un pannello, &egrave; necessario nasconderlo prima di trascinare il colore.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Usare la finestra di preferenze <application>Sfondo del desktop</application>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Scegliere un motivo o un colore per lo sfondo dalla finestra di dialogo <guilabel>Sfondi e simboli</guilabel>. Per cambiare il motivo o il colore dello sfondo del desktop, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Aprire una finestra del File manager.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem> Sfondi e simboli</guimenuitem></menuchoice>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per visualizzare l'elenco dei motivi che &egrave; possibile usare, fare clic su <guibutton>Motivi</guibutton> nella finestra di dialogo <guilabel>Sfondi e simboli</guilabel>. Per visualizzare l'elenco dei colori disponibili, fare clic sul pulsante <guibutton>Colori</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per cambiare lo sfondo del desktop usando un motivo, trascinare il motivo sullo sfondo del desktop. Per cambiare lo sfondo del desktop usando un colore, trascinare il colore sullo sfondo del desktop.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton>. </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
</chapter>
