<chapter id="gospanel-1">
  <title>Utilizzo dei pannelli</title>
  <highlights>
    <para>Le informazioni presentate in questo capitolo descrivono l'utilizzo dei pannelli. I pannelli sono aree di Java Desktop System che consentono di avviare le applicazioni e di eseguire altre attivit&agrave;.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gospanel-2">
    <title>Introduzione ai pannelli </title>
    <indexterm>
      <primary>pannelli</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Quando si avvia una sessione per la prima volta, Java Desktop System contiene almeno un pannello. L'amministratore di sistema pu&ograve; avere configurato i pannelli predefiniti in base ad esigenze specifiche; in questo caso, i pannelli visualizzati potranno apparire leggermente diversi da quelli qui descritti.</para>
    <para>&Egrave; possibile modificare il comportamento e l'aspetto dei pannelli in base alle proprie esigenze. Ad esempio, &egrave; possibile aggiungere o rimuovere oggetti dai pannelli. Possono essere create altre copie del pannello ed &egrave; possibile assegnarvi diverse propriet&agrave;, oggetti e sfondi. I pannelli possono anche essere nascosti.</para>
    <para>In genere, Java Desktop System contiene un pannello preconfigurato visualizzato sul bordo inferiore dello schermo.</para>
    <sect2 id="gospanel-3">
      <title>Pannello inferiore </title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>pannello inferiore</secondary>
        <see>pannello inferiore</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>pannello inferiore</primary>
        <secondary>introduzione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>pannello inferiore</primary>
        <secondary>contenuto predefinito</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il pannello inferiore contiene i seguenti elementi:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec3" colwidth="30.95*"/>
          <colspec colname="colspec4" colwidth="69.05*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Oggetto</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec3">
                <para>
                  <guibutton>Apri</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4">
                <para>Il pulsante <guibutton>Apri</guibutton> permette di accedere a menu, applicazioni e strumenti di configurazione di <application>Java Desktop System</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec3">
                <para>
                  <application>Orologio</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4">
                <para>Visualizza la data e l'ora in un pannello. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec3">
                <para>
                  <application>Mostra desktop</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4">Mostra un pulsante che permette di ridurre a icona tutte le finestre aperte. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para><application>Elenco finestre </application> </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4" valign="top">
                <para>Visualizza un pulsante per ogni finestra aperta sul desktop. &Egrave; possibile fare clic su un pulsante dell'elenco finestre per ridurre a icona e ripristinare le finestre.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec3">
                <para>
                  <application>Area di notifica</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4">
                <para>Visualizza le icone di varie applicazioni per indicare il loro livello di attivit&agrave;.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec3">
                <para>
                  <application>Selettore aree di lavoro</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4">
                <para>Visualizza una rappresentazione grafica delle aree di lavoro. Il <application>Selettore aree di lavoro</application> pu&ograve; essere usato per passare da un'area di lavoro all'altra.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec3">
                <para>
                  <application>Controllo volume</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4">
                <para>Mostra un pulsante che permette di controllare e impostare il livello di volume del sistema.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec3">
                <para>
                  <application>Controllo rete</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec4">
                <para>visualizza lo stato di un dispositivo di rete.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gospanel-5">
    <title>Gestione dei pannelli </title>
    <indexterm>
      <primary>pannelli</primary>
      <secondary>gestione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le sezioni seguenti descrivono l'utilizzo dei pannelli.</para>
    <sect2 id="gospanel-10">
      <title>Aggiungere un nuovo pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>aggiunta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio libero del pannello, quindi scegliere <guimenuitem>Nuovo pannello</guimenuitem>. Il nuovo pannello viene aggiunto a Java Desktop System. Al suo interno non compare nessun oggetto. Il nuovo pannello pu&ograve; essere personalizzato in base alle proprie preferenze.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-11">
      <title>Interagire con i pannelli </title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>interazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per interagire con un pannello, fare clic con uno dei pulsanti del mouse su uno spazio libero del pannello. &Egrave; anche possibile fare clic con il pulsante centrale, o destro, su uno dei pulsanti di riduzione per selezionare il pannello, se questo non dispone di spazi liberi. Se i pulsanti di riduzione non sono visibili, modificare le propriet&agrave; del pannello in modo da visualizzarli. </para>
      <para>I pulsanti del mouse permettono di interagire con un pannello nel modo seguente:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Clic con il pulsante centrale</term>
          <listitem>
            <para>Consente di selezionare un pannello e quindi di spostarlo nella posizione desiderata.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clic con il pulsante destro</term>
          <listitem>
            <para>Apre il menu a comparsa del pannello.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-12">
      <title>Spostare un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>spostamento</secondary>
      </indexterm>
      <para>&Egrave; possibile spostare i pannelli in posizioni diverse. Per spostare un pannello, fare clic con il pulsante centrale del mouse in un punto libero del pannello, quindi trascinare il pannello nella nuova posizione.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-7">
      <title>Nascondere un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>nascosti</secondary>
      </indexterm>
      <para>I pannelli possono essere visualizzati o nascosti. Per nascondere un pannello, usare il pulsante di riduzione. Se i pulsanti di riduzione non sono visibili, modificare le propriet&agrave; del pannello in modo da visualizzarli. </para>
      <para>Questi pulsanti si trovano alle due estremit&agrave; dei pannelli. I pulsanti di riduzione possono contenere una freccia (opzionale). L'illustrazione seguente mostra i pulsanti di riduzione. </para>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Un pannello orizzontale ed uno verticale, entrambi con pulsanti di riduzione.  </phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Per nascondere un pannello, fare clic su uno dei pulsanti di riduzione. Il pannello si riduce nella direzione della freccia visualizzata sul pulsante di riduzione. Il pulsante di riduzione posto all'altra estremit&agrave; del pannello resta visibile.</para>
      <para>Per mostrare di nuovo il pannello che &egrave; stato nascosto, fare clic sul pulsante di riduzione visibile. Il pannello si espande nella direzione indicata sulla freccia del pulsante. Entrambi i pulsanti sono ora visibili.</para>
      <para>&Egrave; possibile anche impostare i pannelli in modo che si riducano automaticamente. Quando questa impostazione &egrave; attiva, il pannello si riduce automaticamente quando il puntatore del mouse non &egrave; al suo interno. Il pannello riappare quando si sposta il mouse nella parte del schermo in cui risiede il pannello. Per configurare un pannello in questo modo, modificarne le propriet&agrave;.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-28">
      <title>Modificare le propriet&agrave; dei pannelli </title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>modifica delle propriet&agrave;</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le preferenze relative a tutti i pannelli, usare la finestra di preferenze <guilabel>Pannello</guilabel>. Ad esempio, &egrave; possibile modificare le preferenze relative all'animazione dei pannelli. </para>
      <para>&Egrave; anche possibile modificare le propriet&agrave; di un singolo pannello. Possono essere modificate le caratteristiche, ad esempio la posizione del pannello, il suo comportamento e l'aspetto. </para>
      <para>Per modificare le propriet&agrave; di un pannello, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio libero del pannello, quindi scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem> per visualizzare la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; del pannello</guilabel>. La finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; del pannello</guilabel> contiene le seguenti schede: </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Generale</guilabel>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <guilabel>Sfondo</guilabel>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per modificare le dimensioni, la posizione e le propriet&agrave; di visualizzazione dei pannelli, fare clic sulla scheda <guilabel>Generale</guilabel>. La tabella seguente descrive gli elementi della scheda <guilabel>Generale</guilabel>: </para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrizione </para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Nome</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Inserire un nome per il pannello. Quando si utilizza la barra dei collegamenti per spostarsi tra i pannelli e il desktop, il pannello viene identificato con questo nome. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Orientamento</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Seleziona la posizione del pannello sullo schermo. Fare clic sulla posizione selezionata per il pannello. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Dimensione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Usare questa casella di selezione per specificare la dimensione del pannello.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Espandi</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Selezionare questa opzione per allargare il pannello a tutto schermo. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Riduci automaticamente</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per abilitare la riduzione automatica. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Mostra pulsanti di riduzione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per visualizzare i pulsanti di riduzione sul pannello.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Mostra frecce sui pulsanti di riduzione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per visualizzare le frecce sui pulsanti di riduzione, se questi ultimi sono abilitati.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per modificare lo sfondo dei pannelli, fare clic sulla scheda <guilabel>Sfondo</guilabel>. Scegliere il tipo di sfondo per il pannello. Le opzioni disponibili sono:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colwidth="32.32*"/>
              <colspec colwidth="67.68*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrizione </para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Nessuno (usare tema di sistema)</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per usare lo sfondo predefinito per i pannelli. Lo sfondo predefinito dipende dalle impostazioni specificate nella finestra di preferenze <application>Tema</application>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Colore pieno</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per specificare un unico colore per lo sfondo del pannello. Facendo clic sul pulsante <guibutton>Colore</guibutton> viene aperta una finestra di dialogo per la selezione del colore. Scegliere il colore desiderato nella finestra di selezione dei colori. </para>
                    <para>Usare il cursore <guilabel>Stile</guilabel> per specificare il grado di trasparenza o di opacit&agrave; del colore. Ad esempio, per rendere il pannello trasparente, spostare il cursore verso l'estremit&agrave; <guilabel>Trasparente</guilabel>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Immagine di sfondo</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per specificare l'immagine da utilizzare per lo sfondo del pannello. Inserire il nome del file da utilizzare nella casella combinata a discesa. In alternativa, per cercare il file, fare clic sul pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato il file, fare clic su OK. </para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
          <para>&Egrave; anche possibile trascinare un colore o un'immagine su un pannello per impostarli come sfondo del pannello. Per altre informazioni, vedere <xref linkend="gospanel-61"/>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; del pannello</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <sect3 id="gospanel-61">
        <title>Trascinare un colore o un'immagine sullo sfondo del pannello </title>
        <indexterm>
          <primary>pannelli</primary>
          <secondary>modifica dello sfondo</secondary>
        </indexterm>
        <para>&Egrave; possibile trascinare un colore o un'immagine su un pannello per impostarli come sfondo del pannello. Il colore o l'immagine possono provenire da varie applicazioni. Ad esempio, &egrave; possibile trascinare un colore dal File manager su un pannello per impostarlo come sfondo di quel pannello. I colori possono essere tratti anche dalle finestre di selezione dei colori.</para>
        <para>&Egrave; possibile trascinare un'immagine su un pannello per impostarla come sfondo. Per impostare lo sfondo del pannello &egrave; anche possibile trascinare le immagini dei motivi desiderati dal File manager.</para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-31">
      <title>Eliminare un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>pannelli</primary>
        <secondary>eliminazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per eliminare un pannello da Java Desktop System, fare clic con il pulsante destro del mouse sul pannello da eliminare, quindi scegliere <menuchoice><guimenuitem>Elimina pannello</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Java Desktop System deve sempre contenere almeno un pannello. Se sul desktop &egrave; presente un solo pannello, questo non pu&ograve; essere eliminato.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gospanel-8">
    <title>Oggetti dei pannelli </title>
    <indexterm>
      <primary>pannelli</primary>
      <secondary>oggetti del pannello</secondary>
      <see> oggetti del pannello</see>
    </indexterm>
    <para>Questa sezione descrive gli oggetti che &egrave; possibile aggiungere e utilizzare nei pannelli.</para>
    <sect2 id="gospanel-100">
      <title>Interazione con gli oggetti dei pannelli </title>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>interazione</secondary>
      </indexterm>
      <para>I pulsanti del mouse permettono di interagire con un oggetto del pannello nel modo seguente:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Clic con il pulsante sinistro</term>
          <listitem>
            <para>Avvia l'oggetto. </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clic con il pulsante centrale</term>
          <listitem>
            <para>Consente di selezionare un oggetto e quindi di spostarlo nella posizione desiderata.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clic con il pulsante destro</term>
          <listitem>
            <para>Apre il menu a comparsa dell'oggetto.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <para>L'interazione con gli oggetti dei pannelli si svolge in diversi modi. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="gospanel-39"/>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-15">
      <title>Aggiungere un oggetto a un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>aggiunta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Sono disponibili diversi metodi per aggiungere un oggetto a un pannello: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dal menu a comparsa del pannello</para>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio libero del pannello per aprire il relativo menu a comparsa. Il menu a comparsa del pannello contiene un sottomenu <guisubmenu>Aggiungi al pannello</guisubmenu>. Il sottomenu <guisubmenu>Aggiungi al pannello</guisubmenu> consente di aggiungere i seguenti oggetti ai pannelli: <itemizedlist><listitem><para>Applicazioni dei pannelli delle seguenti categorie: <guilabel>Accessori</guilabel>, <guilabel>Divertimento</guilabel>, <guilabel>Internet</guilabel>, <guilabel>Multimedia</guilabel>, <guilabel>Utilit&agrave;</guilabel>. </para></listitem><listitem><para>Pulsanti di accesso rapido alle azioni di uso pi&ugrave; comune: pulsante <guibutton>Trova file</guibutton>, pulsante <guibutton>Forza uscita</guibutton>, pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton>, pulsante <guibutton>Chiudi sessione</guibutton>, pulsante <guibutton>Avvia applicazione</guibutton>, pulsante <guibutton>Istantanea</guibutton>, pulsante <guibutton>Mostra desktop</guibutton>.</para></listitem><listitem><para>Pulsanti di avvio</para></listitem><listitem><para>Pulsanti di avvio dai menu</para></listitem><listitem><para><guimenu>Menu principale</guimenu>:</para></listitem><listitem><para><application>Barra dei menu</application></para></listitem><listitem><para>Cassetti</para></listitem></itemizedlist></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Da qualsiasi menu</para>
          <para>Quando si fa clic con il pulsante destro su un pulsante di avvio posto in qualsiasi menu, viene aperto il menu a comparsa relativo a quell'oggetto. Questo menu a comparsa pu&ograve; essere usato per aggiungere il pulsante di avvio a un pannello. </para>
          <para>I menu, i pulsanti di avvio e le applicazioni dei pannelli possono anche essere trascinate dai menu ai pannelli. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dal File manager</para>
          <para>Ogni pulsante di avvio corrisponde a un file <filename>.desktop</filename>. Il file <filename>.desktop</filename> pu&ograve; essere trascinato sul pannello per aggiungere il pulsante di avvio al pannello. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-9">
      <title>Modificare le propriet&agrave; di un oggetto </title>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>modifica delle propriet&agrave;</secondary>
      </indexterm>
      <para>Alcuni oggetti dei pannelli, come i pulsanti di avvio e i cassetti, sono associati a una serie di propriet&agrave;. Le propriet&agrave; sono differenti per ogni tipo di oggetto. Tali propriet&agrave; specificano ad esempio le seguenti informazioni: <itemizedlist><listitem><para>Il comando usato per avviare un'applicazione.</para></listitem><listitem><para>La posizione dei file sorgenti del menu.</para></listitem><listitem><para>L'icona che rappresenta l'oggetto.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Per modificare le propriet&agrave; di un oggetto, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm>
            <primary>menu a comparsa di un oggetto del pannello, illustrazione</primary>
          </indexterm>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto per aprire il relativo menu a comparsa, come indicato nella <xref linkend="gospanel-FIG-54"/></para>
          <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>Menu a comparsa degli oggetti dei pannelli</title>
            <screenshot>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Menu a comparsa degli oggetti dei pannelli. Voci del menu: Propriet&agrave;, Rimuovi dal pannello, Blocca, Sposta. </phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave;</guilabel> per modificare le propriet&agrave; come richiesto. Le propriet&agrave; riportate nella finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave;</guilabel> dipendono dal tipo di oggetto selezionato al punto 1. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton> per applicare le modifiche, quindi chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave;</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-32">
      <title>Spostare gli oggetti dei pannelli </title>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>spostamento</secondary>
      </indexterm>
      <para>Gli oggetti possono essere spostati all'interno di un pannello e tra un pannello e l'altro. Possono anche essere spostati dai pannelli ai cassetti e viceversa.</para>
      <para>Per spostare un oggetto, fare clic con il pulsante centrale del mouse e trascinarlo in una nuova posizione. Quando si rilascia il pulsante centrale del mouse, l'oggetto si blocca nella nuova posizione.</para>
      <para>In alternativa, &egrave; possibile spostare l'oggetto usando il relativo menu a comparsa, come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto, quindi scegliere <guimenuitem>Sposta</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Spostare il puntatore nella nuova posizione scelta per l'oggetto, quindi fare clic con uno qualsiasi dei pulsanti del mouse per bloccare l'oggetto in quel punto. La posizione prescelta pu&ograve; essere un punto qualsiasi di un pannello di Java Desktop System. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Lo spostamento di un oggetto ha effetto sulla posizione degli altri oggetti nello stesso pannello. Per controllare il modo in cui gli oggetti si spostano all'interno del pannello &egrave; possibile specificare una modalit&agrave; di spostamento. Per specificare la modalit&agrave; di spostamento, premere uno dei seguenti tasti durante lo spostamento dell'oggetto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Tasto </para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Modalit&agrave; di spostamento</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Nessun tasto</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scambio</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'oggetto scambia il suo posto con quello degli altri oggetti presenti nel pannello. Lo scambio &egrave; la modalit&agrave; di spostamento predefinita.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tasto <keycap>Alt</keycap> </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Spostamento libero</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'oggetto &ldquo;salta&rdquo; gli oggetti presenti e prende posto nel primo spazio vacante del pannello.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tasto <keycap>Maiusc</keycap> </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Spinta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'oggetto &ldquo;spinge&rdquo; lateralmente gli altri oggetti presenti all'interno del pannello. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-566">
      <title>Bloccare gli oggetti dei pannelli </title>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>blocco</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>blocco degli oggetti dei pannelli</primary>
      </indexterm>
      <para>&Egrave; possibile bloccare gli oggetti dei pannelli in modo che rimangano fissi nella stessa posizione. Questa funzione &egrave; utile per evitare che determinati oggetti cambino posizione durante lo spostamento di altri oggetti del pannello.</para>
      <para>Per bloccare un oggetto nella sua posizione attuale nel pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto per aprire il menu a comparsa corrispondente e scegliere <guimenuitem>Blocca</guimenuitem>. Per sbloccare l'oggetto, farvi clic nuovamente con il pulsante destro del mouse e scegliere <guimenuitem>Sblocca</guimenuitem>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-33">
      <title>Rimuovere gli oggetti dei pannelli </title>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>rimozione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per rimuovere un oggetto da un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse sul pannello per aprire il relativo menu a comparsa, quindi scegliere <guimenuitem>Rimuovi dal pannello</guimenuitem>. </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gospanel-17">
    <title>Applicazioni dei pannelli </title>
    <indexterm>
      <primary>applicazioni dei pannelli</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>oggetti dei pannelli</primary>
      <secondary>applicazioni dei pannelli</secondary>
      <see>applicazioni dei pannelli</see>
    </indexterm>
    <para>Un'applicazione del panello &egrave; una piccola applicazione la cui interfaccia utente risiede in un pannello. Ad esempio, la figura qui sotto mostra, da sinistra a destra, le seguenti applicazioni dei pannelli: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application>Elenco finestre</application>: visualizza graficamente le finestre aperte sul sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Lettore CD</application>: consente di controllare il lettore di compact disc del sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Controllo volume</application>: consente di controllare il volume dell'altoparlante interno del sistema.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Esempi di applicazioni dei pannelli. Il contesto descrive l'immagine. </phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <sect2 id="gospanel-40">
      <title>Aggiungere un'applicazione a un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni dei pannelli</primary>
        <secondary>aggiunta a un pannello</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un'applicazione a un pannello &egrave; possibile usare il menu a comparsa del pannello. Fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio libero del pannello per aprire il menu a comparsa. Scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu>, quindi scegliere l'applicazione da aggiungere da uno dei seguenti sottomenu: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Accessori</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Divertimento</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Internet</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Multimedia</guimenu>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <guimenu>Utilit&agrave;</guimenu>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>In alternativa, trascinare l'applicazione dal sottomenu sul pannello. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-39">
      <title>Selezionare un'applicazione in un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni dei pannelli</primary>
        <secondary>selezione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le propriet&agrave; di un'applicazione di un pannello, per prima cosa fare clic con il pulsante destro del mouse sull'applicazione per aprire il relativo menu a comparsa. Per spostare un'applicazione di un pannello, farvi clic con il pulsante centrale del mouse. </para>
      <para>Esistono alcune limitazioni riguardo al punto in cui &egrave; possibile fare clic nell'applicazione di un pannello per visualizzare il menu a comparsa o per spostare l'applicazione: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Alcune applicazioni dei pannelli possiedono menu a comparsa con comandi specifici che si aprono facendo clic con il pulsante destro del mouse in determinati punti dell'applicazione. Ad esempio, l'applicazione <application>Elenco finestre</application> include un'area di spostamento verticale sulla sinistra e speciali pulsanti che rappresentano le finestre sulla destra. Per aprire il menu a comparsa dell'applicazione del pannello <application>Elenco finestre</application>, &egrave; necessario fare clic con il pulsante destro del mouse sull'area di spostamento verticale. Se si fa clic con il pulsante destro del mouse su uno dei pulsanti posti sulla destra, viene aperto il menu a comparsa del pulsante.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Alcune applicazioni dei pannelli contengono aree che non &egrave; possibile utilizzare per la loro selezione. Ad esempio, l'applicazione <application>Riga di comando</application> contiene un campo in cui vengono inseriti i comandi. Non &egrave; possibile fare clic con il pulsante destro o centrale del mouse in questo punto per selezionare l'applicazione del pannello. Fare clic con il pulsante destro o centrale del mouse in un altro punto. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-41">
      <title>Modificare le preferenze per le applicazioni dei pannelli </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni dei pannelli</primary>
        <secondary>modifica delle preferenze</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le preferenze relative a un'applicazione di un pannello, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'applicazione e scegliere <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Preferenze</guilabel> per apportare le modifiche richieste. Le preferenze disponibili per le applicazioni dei pannelli variano a seconda dell'applicazione.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Preferenze</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gospanel-16">
    <title>Pulsanti di avvio </title>
    <indexterm>
      <primary>oggetti dei pannelli</primary>
      <secondary>pulsanti di avvio</secondary>
      <see>pulsanti di avvio</see>
    </indexterm>
    <para>Quando si fa clic su un pulsante di avvio, si esegue una delle seguenti azioni: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Si avvia un'applicazione.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si esegue un comando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si apre una cartella in una finestra del File manager.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si apre un browser ad un <firstterm>URL</firstterm> (Uniform Resource Locator) particolare. L'URL &egrave; l'indirizzo di una determinata posizione sul Web.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aprire speciali <firstterm>URI (Uniform Resource Identifiers)</firstterm>. Java Desktop System contiene speciali URI che permettono di accedere a determinate funzioni dal File manager. <indexterm><primary>URI speciali</primary><secondary>e pulsanti di avvio</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>I pulsanti di avvio si possono trovare nei seguenti punti di Java Desktop System: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Pannelli: Sui pannelli, i pulsanti di avvio hanno la forma di icone.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Menu: Nei menu, i pulsanti di avvio hanno la forma di voci di menu. Le voci di menu, in genere, hanno un'icona posta accanto alla voce.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Desktop: Sul desktop, i pulsanti di avvio hanno la forma di icone. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Alcune propriet&agrave; di un pulsante di avvio possono essere modificate. Esempi di propriet&agrave; di un pulsante di avvio sono il nome, l'icona e la modalit&agrave; di esecuzione del programma. </para>
    <sect2 id="gospanel-34">
      <title>Aggiungere un pulsante di avvio a un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti di avvio</primary>
        <secondary>aggiunta a un pannello</secondary>
      </indexterm>
      <para>Sono disponibili diversi metodi per aggiungere un pulsante di avvio a un pannello:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dal menu a comparsa del pannello</para>
          <para>Per creare un nuovo pulsante di avvio, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio libero del pannello, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>Pulsante di avvio</guimenuitem></menuchoice>. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>. Per maggiori informazioni su come compilare questa finestra di dialogo, vedere <xref linkend="gospanel-52"/>.</para>
          <para>In alternativa, per aggiungere al pannello un pulsante di avvio esistente, scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>Pulsanti di avvio dal menu</guimenuitem></menuchoice> dal menu a comparsa del pannello. Scegliere dal menu il pulsante di avvio da aggiungere.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Da qualsiasi menu</para>
          <para>Per aggiungere un pulsante di avvio a un pannello prelevandolo da un menu, procedere come segue:<itemizedlist><listitem><para>Aprire un menu che contiene il pulsante di avvio. Trascinare il programma sul pannello. </para></listitem><listitem><para>Aprire il menu che contiene il pulsante di avvio desiderato dal pannello in cui si vuole trasferire il pulsante di avvio. Fare clic con il pulsante destro del mouse sul titolo del pulsante di avvio. Scegliere <guimenuitem>Aggiungi questo pulsante di avvio al pannello</guimenuitem>. </para></listitem></itemizedlist></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dal File manager</para>
          <para>Per aggiungere un pulsante di avvio a un pannello prelevandolo dal File manager, individuare il file <filename> .desktop</filename> relativo al pulsante di avvio nel file system. Per aggiungere il pulsante di avvio, trascinare il file <filename>.desktop</filename> sul pannello.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <sect3 id="gospanel-52">
        <title>Creare un pulsante di avvio con la finestra di dialogo Crea pulsante di avvio</title>
        <para>Per creare un pulsante di avvio con la finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>, procedere come segue: </para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse in qualsiasi punto di un pannello per aprire il menu a comparsa del pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>Pulsante di avvio</guimenuitem></menuchoice> per visualizzare la finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Inserire le propriet&agrave; del pulsante di avvio nella scheda <guilabel>Generale</guilabel>. La tabella seguente descrive gli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Generale</guilabel>: </para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="26.19*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="73.81*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione </para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nome</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Usare questa casella di selezione per specificare il nome del pulsante di avvio. La scheda <guilabel>Avanzate</guilabel> consente di inserire traduzioni del nome. Il nome inserito in questo campo appare quando si aggiunge il pulsante di avvio a un menu o al desktop. </para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0" valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Nome generico</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Usare questa casella di testo per specificare la classe di applicazioni a cui appartiene il pulsante di avvio. Ad esempio, inserire <userinput>Editor di testo</userinput> in questa casella per il pulsante di avvio di <application>gedit</application>. La scheda <guilabel>Avanzate</guilabel> consente di inserire traduzioni del nome generico.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Commento</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Usare questa casella di testo per indicare una breve descrizione del pulsante di avvio. Il commento viene visualizzato nella descrizione del comando quando si sposta il puntatore del mouse sopra l'icona del pulsante di avvio nel pannello. Nella scheda <guilabel>Avanzate</guilabel> &egrave; possibile aggiungere traduzioni del commento. </para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Comando</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Usare questo campo per specificare il comando da eseguire quando si fa clic sul pulsante di avvio. Per informazioni sugli esempi di comandi, vedere la sezione seguente.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Tipo</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Usare questa casella combinata a discesa per specificare il tipo di pulsante di avvio. Le scelte disponibili sono le seguenti: </para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para><guilabel>Applicazione</guilabel>: selezionare questa opzione per creare un pulsante di avvio che lancia un'applicazione.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para><guilabel>Collegamento</guilabel>: selezionare questa opzione per creare un pulsante di avvio che si colleghi a un URI.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Icona</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Scegliere l'icona che deve rappresentare graficamente il pulsante di avvio. Per scegliere un'icona, fare clic sul pulsante <guibutton>Nessuna icona</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo per la selezione dell'icona. Scegliere un'icona dalla finestra di dialogo. In alternativa, per scegliere un'icona da un'altra directory, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver scelto l'icona, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. </para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Esegui in un terminale</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Selezionare questa opzione per eseguire l'applicazione o il comando in una finestra di terminale. Scegliere questa opzione per i comandi che non creano una finestra apposita per la loro esecuzione.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per impostare le preferenze avanzate per il pulsante di avvio, fare clic sulla scheda <guilabel>Avanzate</guilabel>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Inserire le preferenze avanzate per il pulsante di avvio nella scheda <guilabel>Avanzate</guilabel>. La tabella seguente descrive gli elementi della finestra di dialogo nella parte superiore della scheda <guilabel>Avanzate</guilabel>: </para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="32.03*"/>
                <colspec colwidth="67.97*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione </para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Prova prima di eseguire</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Inserire in questo punto un controllo da eseguire prima del pulsante di avvio. Se il comando &egrave; un eseguibile ed &egrave; incluso nel percorso di ricerca dell'utente, il pulsante di avvio appare nel pannello.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>
                        <guilabel>Documentazione</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Inserire il percorso del file della guida relativo al pulsante di avvio. Inserendo un percorso in questo campo, nel menu a comparsa del pulsante di avvio viene inclusa la voce <guimenuitem>Guida sull'applicazione <replaceable>nome_pulsante_di_avvio</replaceable></guimenuitem>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>In questa finestra &egrave; possibile inserire una traduzione dei campi <guilabel>Nome</guilabel>, <guilabel>Nome generico</guilabel> e <guilabel>Commento</guilabel> della scheda <guilabel>Generale</guilabel>. Per aggiungere una traduzione, inserirla nella tabella <guilabel>Traduzioni Nome/Commento</guilabel> in base alle seguenti indicazioni: </para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="20.78*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="79.22*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Campo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione </para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>Primo campo </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Inserire il codice di due lettere della lingua per cui si intende inserire una traduzione. </para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>Secondo campo </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Inserire la traduzione per il campo <guilabel>Nome</guilabel> del pulsante di avvio.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para>Terzo campo </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Inserire la traduzione per il campo <guilabel>Nome generico</guilabel> del pulsante di avvio. </para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para>Quarto campo </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Inserire la traduzione per il campo <guilabel>Commento</guilabel> del pulsante di avvio. </para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
            <para>Quindi fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi/Imposta</guibutton>. </para>
            <para>Per modificare una traduzione, selezionarla. Il testo tradotto appare nella parte inferiore della finestra di dialogo. Apportare le necessarie modifiche, quindi fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi/Imposta</guibutton>.</para>
            <para>Per rimuovere una traduzione, selezionarla, quindi fare clic sul pulsante <guibutton>Rimuovi</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per creare il pulsante di avvio e chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel>, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
      <sect3 id="gospanel-556">
        <title>Comandi dei pulsanti di avvio</title>
        <para>I tipi di comando che &egrave; possibile inserire nel campo <guilabel>Comando</guilabel> dipendono dall'opzione selezionata nella casella combinata a discesa <guilabel>Tipo</guilabel>. Se in questa casella combinata a discesa viene selezionata l'opzione <guilabel>Applicazione</guilabel>, &egrave; possibile inserire i comandi normali. La tabella seguente mostra alcuni esempi di comandi e le relative azioni.</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Esempi di comandi di applicazioni </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Avvia l'editor di testo <application>gedit</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>gedit /utente123/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Apre il file <filename>/utente123/loremipsum.txt </filename> nell'editor di testo <application>gedit</application>. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>nautilus /utente123/Progetti</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Apre la cartella <filename>/utente123/Progetti</filename> in una finestra del File manager. </para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Se nella casella combinata a discesa <guilabel>Tipo</guilabel> viene selezionata l'opzione <guilabel>Collegamento</guilabel>, &egrave; possibile inserire un comando di collegamento. La tabella seguente mostra alcuni esempi di comandi di collegamento e le relative azioni.<indexterm><primary>URI speciali</primary><secondary>e pulsanti di avvio</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Esempi di comandi di collegamento </para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>
                    <command>http://www.sun.com </command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Apre il sito Web di Sun Microsystems nel browser predefinito.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>
                    <command>ftp://ftp.gnome.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Apre il sito FTP di GNOME nel browser predefinito. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <command>applications:///</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Apre la risorsa <guilabel>Applicazioni</guilabel> in una finestra del File manager. Fare doppio clic su un'applicazione per avviarla.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para>
                    <command>preferences:///</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Apre la risorsa <guilabel>Preferenze</guilabel> in una finestra del File manager. Per aprire una finestra di preferenze, farvi doppio clic.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-36">
      <title>Modificare le propriet&agrave; di un pulsante di avvio </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti di avvio</primary>
        <secondary>modifica delle propriet&agrave;</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le propriet&agrave; di un pulsante di avvio, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sul pulsante di avvio per aprire il menu a comparsa dell'oggetto.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel> per modificare le propriet&agrave; come richiesto. Per maggiori informazioni sulla finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel>, vedere <xref linkend="gospanel-52"/>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gospanel-557">
    <title>Pulsanti </title>
    <indexterm>
      <primary>pulsanti</primary>
      <secondary>aggiunta a un pannello</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>azione, pulsanti</primary>
      <see>pulsanti</see>
    </indexterm>
    <para>&Egrave; possibile aggiungere ai pannelli una serie di pulsanti per disporre di un punto di accesso rapido alle azioni e alle funzioni pi&ugrave; comuni. </para>
    <sect2 id="gospanel-554">
      <title>Pulsante Trova file </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti</primary>
        <secondary>Cerca</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>pulsante Cerca</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Cerca, pulsante</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Trova file</guibutton> permette di aprire la finestra di dialogo <application>Ricerca file</application>. </para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Trova file</guibutton> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Azioni</guisubmenu><guimenuitem>Trova file</guimenuitem></menuchoice>. Per aprire la finestra di dialogo <application>Ricerca file</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Trova file</guibutton>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-563">
      <title>Pulsante Forza la terminazione </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti</primary>
        <secondary>Forza uscita</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>pulsante Forza uscita</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Forza uscita, pulsante</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>arresto delle applicazioni</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary> applicazioni</primary>
        <secondary>arresto</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Forza la terminazione</guibutton> permette di selezionare una finestra per terminare l'applicazione corrispondente. Questo pulsante &egrave; utile se si desidera terminare un'applicazione che non risponde pi&ugrave; ai comandi. </para>
      <para>Per terminare un'applicazione, fare clic sul pulsante <guibutton>Forza la terminazione</guibutton>, quindi fare clic su una finestra dell'applicazione che si desidera terminare. Se dopo aver premuto il pulsante <guibutton>Forza la terminazione</guibutton> si decide di non terminare nessuna applicazione, premere <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-21">
      <title>Pulsante Blocca schermo </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti</primary>
        <secondary>Blocca</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>pulsante Blocca</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Blocca, pulsante</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>blocco dello schermo</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> blocca lo schermo e attiva il salvaschermo. Per accedere nuovamente alla sessione &egrave; necessario inserire la password. Per bloccare lo schermo in modo corretto deve essere abilitato un salvaschermo.</para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Azioni</guisubmenu><guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem></menuchoice>. </para>
      <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sul pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> per aprire il menu a comparsa del salvaschermo. La <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> descrive i comandi disponibili nel menu.</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>Voci del menu Blocca schermo</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Voce di menu</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Funzione </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Attiva salvaschermo</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Attiva immediatamente il salvaschermo, ma non blocca lo schermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Blocca lo schermo immediatamente. Questo comando esegue la stessa funzione del pulsante <guibutton>Blocca</guibutton>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Termina daemon del salvaschermo</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Termina il processo del salvaschermo. Una volta terminato il processo, non &egrave; pi&ugrave; possibile bloccare lo schermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Riavvia daemon del salvaschermo</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Termina e riavvia i processi del salvaschermo. Usare questo comando dopo la modifica della password. Quando si riavvia il processo del salvaschermo, usare la nuova password.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Apre la finestra di preferenze <guilabel>XScreenSaver</guilabel>. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-20">
      <title>Pulsante Chiudi sessione </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti</primary>
        <secondary>Chiudi sessione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>pulsante Chiudi sessione</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Chiudi sessione, pulsante</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Chiudi sessione</guibutton> inizia il processo di chiusura della sessione di Java Desktop System. </para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Chiudi sessione</guibutton> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Azioni</guisubmenu><guimenuitem>Chiudi sessione</guimenuitem></menuchoice>. Per chiudere la sessione o spegnere il sistema, fare clic sul pulsante <guibutton>Chiudi sessione</guibutton>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-555">
      <title>Pulsante Avvia applicazione </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti</primary>
        <secondary>Esegui</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>pulsante Esegui</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Esegui, pulsante</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Avvia applicazione</guibutton> apre la finestra di dialogo <guilabel>Avvia applicazione</guilabel>. </para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Avvia applicazione</guibutton> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Azioni</guisubmenu><guimenuitem> Avvia applicazione</guimenuitem></menuchoice>. Per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Avvia applicazione</guilabel>, fare clic sul pulsante <guibutton>Avvia applicazione</guibutton>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-553">
      <title>Pulsante Istantanea </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti</primary>
        <secondary>Istantanea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>pulsante Istantanea</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Istantanea, pulsante</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Istantanea</guibutton> permette di catturare un'immagine dell'intero schermo. </para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Istantanea</guibutton> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Azioni</guisubmenu><guimenuitem>Istantanea</guimenuitem></menuchoice>. Per catturare un'immagine dello schermo, fare clic sul pulsante <guibutton>Istantanea</guibutton>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-564">
      <title>Pulsante Mostra desktop </title>
      <indexterm>
        <primary>pulsanti</primary>
        <secondary>Mostra desktop</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>pulsante Mostra desktop</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Mostra desktop, pulsante</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Mostra desktop</guibutton> riduce a icona tutte le finestre aperte e rende visibile il desktop.</para>
      <para>Per aggiungere il pulsante <guibutton>Mostra desktop</guibutton> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Azioni</guisubmenu><guimenuitem>Mostra desktop</guimenuitem></menuchoice>. Per ridurre a icona tutte le finestre e rendere visibile il desktop, fare clic sul pulsante <guibutton>Mostra desktop</guibutton>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-567">
      <title>Area di notifica </title>
      <indexterm>
        <primary>applicazioni dei pannelli</primary>
        <secondary>Area di notifica</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>oggetti dei pannelli</primary>
        <secondary>Area di notifica</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>Area di notifica</primary>
      </indexterm>
      <para>L'<application>Area di notifica</application> mostra le icone di diverse applicazioni per indicarne l'attivit&agrave;. Ad esempio, se si utilizza l'applicazione <application>Lettore CD</application> per riprodurre un CD, nell'<application>Area di notifica</application> viene visualizzata l'icona di un CD. La figura precedente mostra l'icona del CD nell'<application>Area di notifica</application>. </para>
      <para>Per aggiungere un'<application>Area di notifica</application> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guisubmenu>Utilit&agrave;</guisubmenu><guimenuitem>Area di notifica</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gospanel-37">
    <title>Menu </title>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>aggiunta a un pannello</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>oggetti dei pannelli</primary>
      <secondary>menu</secondary>
    </indexterm>
    <para>&Egrave; possibile aggiungere i seguenti tipi di menu ai pannelli: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Apri</guibutton>: il pulsante <guibutton>Apri</guibutton> permette di accedere a quasi tutte le applicazioni, i comandi e le opzioni di configurazione standard. Per aggiungere il pulsante <guibutton>Apri</guibutton> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio libero del pannello, quindi scegliere <menuchoice><guimenuitem>Aggiungi al pannello</guimenuitem><guimenu>Menu principale</guimenu></menuchoice>. &Egrave; possibile aggiungere ai pannelli il numero desiderato di pulsanti <guibutton>Apri</guibutton>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Barra dei menu</application>: i menu della <application>Barra dei menu</application> permettono di accedere a quasi tutte le applicazioni, i comandi e le opzioni di configurazione standard. La <application>Barra dei menu</application> contiene i menu <guimenu> Applicazioni</guimenu> e <guimenu>Azioni</guimenu>. Per aggiungere la <application>Barra dei menu</application> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio libero del pannello e scegliere <menuchoice><guimenuitem>Aggiungi al pannello</guimenuitem><guimenu>Barra dei menu</guimenu></menuchoice>. &Egrave; possibile aggiungere qualsiasi numero di oggetti <application>Barra dei menu</application> ai pannelli del desktop. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Menu di sistema: i menu di sistema contengono le applicazioni e gli strumenti standard richiesti per l'utilizzo di Java Desktop System. I menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> e <guimenu>Azioni</guimenu> sono menu di sistema. Per aggiungere un menu di sistema a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse su un pulsante di avvio nel menu, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Tutto il menu</guimenu><guimenuitem>Aggiungi come menu al pannello</guimenuitem></menuchoice>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>I menu aggiunti ai pannelli sono rappresentati graficamente da un'icona con una freccia. La freccia indica che l'icona &egrave; un menu, o un cassetto. La <xref linkend="gospanel-FIG-68"/> mostra l'aspetto tipico dei menu nei pannelli. </para>
    <figure id="gospanel-FIG-68">
      <title>Esempi di oggetti menu in un pannello</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/typical_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Alcuni oggetti di menu in un pannello.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </sect1>
  <sect1 id="gospanel-18">
    <title>Cassetti </title>
    <indexterm>
      <primary>oggetti dei pannelli</primary>
      <secondary>cassetti</secondary>
      <see>cassetti</see>
    </indexterm>
    <para>Un &ldquo;cassetto&rdquo; &egrave; un'estensione di un pannello. &Egrave; possibile aprire e chiudere i cassetti in modo analogo a quanto accade con i pannelli. Un cassetto pu&ograve; contenere qualsiasi oggetto, inclusi i pulsanti di avvio, i menu, altri oggetti del pannello e altri cassetti. Quando si apre un cassetto, gli oggetti che contiene possono essere utilizzati allo stesso modo di quelli del pannello. </para>
    <para>La figura seguente mostra un cassetto aperto che contiene due oggetti del pannello. </para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Cassetto aperto. Il contesto descrive l'immagine. </phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>La freccia sul cassetto indica che l'icona rappresenta graficamente un cassetto o un menu.</para>
    <para>&Egrave; possibile aggiungere, spostare e rimuovere gli oggetti dai cassetti nello stesso modo in cui si opera con gli oggetti dei pannelli. </para>
    <sect2 id="gospanel-42">
      <title>Aprire e chiudere un cassetto </title>
      <indexterm>
        <primary>cassetti</primary>
        <secondary>apertura</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>cassetti</primary>
        <secondary>chiusura</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aprire un cassetto, fare clic sull'oggetto del cassetto nel pannello. Per chiudere un cassetto seguire uno dei metodi qui indicati: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul cassetto.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante di riduzione del cassetto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-420">
      <title>Aggiungere un cassetto a un pannello </title>
      <indexterm>
        <primary>cassetti</primary>
        <secondary>aggiunta a un pannello</secondary>
      </indexterm>
      <para>Sono disponibili i seguenti metodi per aggiungere un cassetto a un pannello: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dal menu a comparsa del pannello</para>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse su uno spazio libero del pannello, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>Cassetto</guimenuitem></menuchoice>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Da qualsiasi menu</para>
          <para>I menu possono essere aggiunti come oggetti di tipo cassetto ai pannelli.</para>
          <para>Per aggiungere un menu come cassetto a un pannello, aprire il menu dal pannello. Fare clic con il pulsante destro del mouse su uno dei pulsanti di avvio del menu, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Tutto il menu</guimenu><guimenuitem>Aggiungi come cassetto al pannello</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-54">
      <title>Aggiungere un oggetto a un cassetto </title>
      <indexterm>
        <primary>cassetti</primary>
        <secondary>aggiunta di oggetti</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un oggetto a un cassetto, &egrave; possibile usare la stessa procedura descritta per l'aggiunta di oggetti ai pannelli. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="gospanel-15"/>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gospanel-550">
      <title>Modificare le propriet&agrave; dei cassetti </title>
      <indexterm>
        <primary>cassetti</primary>
        <secondary>modifica delle propriet&agrave;</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le preferenze per tutti i pannelli e i cassetti, usare la finestra di preferenze <application>Pannello</application>. &Egrave; possibile, ad esempio, modificare una serie di opzioni legate all'aspetto e al comportamento dei pannelli e dei cassetti. &Egrave; possibile anche selezionare opzioni che si riferiscono in modo specifico ai cassetti. Ad esempio, impostare la chiusura dei cassetti quando si fa clic su un pulsante di avvio incluso nel cassetto.</para>
      <para>&Egrave; anche possibile modificare le propriet&agrave; di un singolo cassetto. Possono essere modificate alcune caratteristiche, ad esempio l'aspetto del cassetto e la presenza dei pulsanti di riduzione.</para>
      <para>Per modificare le propriet&agrave; di un cassetto, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sul cassetto, quindi scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave; </guimenuitem> per visualizzare la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; del pannello</guilabel>. La finestra di dialogo visualizza la scheda <guilabel>Generale</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare le propriet&agrave; del cassetto nella finestra di dialogo. La tabella seguente descrive gli elementi della scheda <guilabel>Generale</guilabel>: </para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrizione </para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Nome</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Inserire un nome per il pannello. Quando si utilizza la barra dei collegamenti per spostarsi tra i pannelli e il desktop, il pannello viene identificato con questo nome. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Dimensione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare la dimensione del pannello.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <guilabel>Icona</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Scegliere l'icona che deve rappresentare graficamente il cassetto. Fare clic sul pulsante <guibutton>Icona</guibutton> per scegliere l'icona desiderata. Scegliere un'icona dalla finestra di dialogo. In alternativa, per scegliere un'icona da un'altra directory, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver scelto l'icona, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Mostra pulsanti di riduzione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per visualizzare i pulsanti di riduzione sul pannello.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para>
                      <guilabel>Mostra frecce sui pulsanti di riduzione</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per visualizzare le frecce sui pulsanti di riduzione, se questi ultimi sono abilitati.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare la scheda <guilabel>Sfondo</guilabel> per impostare lo sfondo del cassetto. Per informazioni su come completare la scheda <guilabel>Sfondo</guilabel>, vedere i passaggi relativi a questo argomento in <xref linkend="gospanel-28"/>. &Egrave; anche possibile trascinare un colore o un'immagine su un cassetto per impostare il colore o l'immagine come sfondo del cassetto. Per altre informazioni, vedere <xref linkend="gospanel-61"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; del pannello</guilabel>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
