<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
  
  <preface id="preface-0"><title>Prefazione</title><para>Il <citetitle>Manuale utente di Java Desktop System versione 3</citetitle> fornisce informazioni sulle seguenti versioni: <itemizedlist><listitem><para>Sun Java Desktop System versione 3 per l'edizione per piattaforma x86 del sistema operativo Solaris.</para></listitem><listitem><para>Java Desktop System versione 3 per la versione per piattaforma  SPARC del sistema operativo Solaris.</para></listitem></itemizedlist></para><para>La maggior parte delle informazioni riportate nel manuale si riferisce in modo generico a tutte le versioni di Java Desktop System. Quando le informazioni non sono generiche, viene specificata la piattaforma a cui si riferiscono.</para><sect1 id="preface-9"><title>A chi &egrave; destinato questo documento</title><para>Questo manuale &egrave; destinato agli utenti che intendono utilizzare Java Desktop System come ambiente desktop predefinito. Il manuale tratta i seguenti argomenti:<itemizedlist><listitem><para>Utilizzo delle applicazioni del desktop. </para></listitem><listitem><para>Personalizzazione dell'aspetto del desktop dell'utente.</para></listitem><listitem><para>Informazioni su specifiche funzionalit&agrave;.</para></listitem></itemizedlist></para></sect1><sect1 id="preface-2"><title>Organizzazione del manuale</title><para>Il manuale &egrave; organizzato come segue:</para><itemizedlist><listitem><para><xref linkend="gosgetstarted-1"/></para><para>Questo capitolo contiene le informazioni necessarie per avviare, amministrare e terminare le sessioni di Java Desktop System. </para></listitem><listitem><para><xref linkend="gospanel-1"/></para><para>I pannelli sono componenti chiave di Java Desktop System. Il capitolo spiega come utilizzare le diverse parti di un pannello e come richiamare le funzioni di Java Desktop System tramite i pannelli.</para></listitem><listitem><para><xref linkend="goseditmainmenu-1"/></para><para>Questo capitolo contiene informazioni sull'uso e sulla personalizzazione dei menu di Java Desktop System.</para></listitem><listitem><para><xref linkend="gosmetacity-1"/></para><para>Il capitolo descrive le funzioni di base delle finestre come lo spostamento e il ridimensionamento. Descrive anche i controlli che &egrave; possibile utilizzare nelle finestre. </para></listitem><listitem><para><xref linkend="gosnautilus-1"/></para><para>Questo capitolo descrive l'uso del File manager per l'esecuzione di varie operazioni sui file system. </para></listitem><listitem><para><xref linkend="gosdeskback-1"/></para><para>Questo capitolo descrive l'utilizzo dello <firstterm>sfondo del desktop</firstterm> per avviare le applicazioni, aprire i file e le cartelle. Il capitolo descrive anche l'utilizzo del Cestino, disponibile sullo sfondo del desktop, l'uso del menu <guimenu>Desktop</guimenu> e la personalizzazione dello sfondo del desktop.</para></listitem><listitem><para><xref linkend="goscustdesk-6"/></para><para>Questo capitolo spiega come usare le finestre di preferenze per personalizzare le caratteristiche di Java Desktop System.</para></listitem><listitem><para><xref linkend="appendix-1"/></para><para>Questa appendice contiene informazioni sull'uso del mouse, sui tasti di scelta rapida, sulle funzioni principali delle finestre e su quelle delle finestre di dialogo. </para></listitem><listitem><para><xref linkend="glossary-1"/></para><para>Il glossario contiene un elenco dei termini utilizzati nel manuale con le relative definizioni.</para></listitem></itemizedlist></sect1><sect1 id="preface-1"><title>Prima di leggere il manuale</title><para>Prima di leggere questo manuale fare clic cull'icona <guilabel>Informazioni su Java&trade; Desktop System</guilabel> sullo sfondo del desktop. In questo modo si avvia un browser di Guida che contiene informazioni generali su <application>Java Desktop System</application>.</para><para>&Egrave; necessario anche acquisire una certa familiarit&agrave; con i seguenti argomenti:</para><itemizedlist><listitem><para>Mouse a tre pulsanti</para></listitem><listitem><para>Interfacce utente grafiche</para></listitem><listitem><para>Righe di comando</para></listitem></itemizedlist><para>Vedere l'<xref linkend="appendix-1"/> per informazioni sull'utilizzo del mouse, sui tasti di scelta rapida e sulle nozioni generali per l'utilizzo delle finestre e delle finestre di dialogo.</para></sect1><sect1 id="preface-6"><title>Documentazione correlata</title><para>Il contenuto del presente manuale pu&ograve; essere integrato dai seguenti documenti.<itemizedlist><listitem><para><citetitle>Java Desktop System Release 3 Accessibility Guide </citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>Java Desktop System Release 3 Administration Guide </citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>Guida all'installazione di Java Desktop System versione 3</citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>Note su Java Desktop System versione 3</citetitle>.</para></listitem><listitem><para><citetitle>Guida alla soluzione dei problemi di Java Desktop System versione 3</citetitle></para></listitem></itemizedlist></para><para>Questi manuali sono disponibili sul supporto del prodotto software e all'indirizzo <ulink url="http://docs.sun.com">http://docs.sun.com</ulink>.</para></sect1><sect1 id="preface-11"><title>Documentazione attinente</title><para>I seguenti manuali contengono informazioni attinenti a quelle di questo manuale:<itemizedlist><listitem><para><citetitle>Manuale utente di Posta e calendario di Java Desktop System</citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>StarOffice 7 Office Suite Administration Guide </citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>StarOffice 7 Office Suite - Manuale di programmazione in Basic</citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>StarOffice 7 - Manuale d'installazione</citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>StarOffice 7 - Manuale dell'utente</citetitle></para></listitem><listitem><para><citetitle>System Configuration Manager, Release 1</citetitle></para></listitem></itemizedlist></para><para>Questi manuali sono disponibili sul supporto del prodotto e all'indirizzo <ulink url="http://docs.sun.com">http://docs.sun.com</ulink>.</para></sect1>&sundocs; &typeconv; &mouseconv;  </preface>
